<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>육아 on InterP Blog</title><link>https://interp.blog/tags/%EC%9C%A1%EC%95%84/</link><description>Recent content in 육아 on InterP Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ko-kr</language><lastBuildDate>Wed, 02 Mar 2022 00:00:06 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://interp.blog/tags/%EC%9C%A1%EC%95%84/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>나의 부모님이 이 책을 읽었더라면</title><link>https://interp.blog/the-book-you-wish-your-parents-had-read/</link><pubDate>Wed, 02 Mar 2022 00:00:06 +0000</pubDate><guid>https://interp.blog/the-book-you-wish-your-parents-had-read/</guid><description>&lt;img src="https://interp.blog/the-book-you-wish-your-parents-had-read/book.jpg" alt="Featured image of post 나의 부모님이 이 책을 읽었더라면" />&lt;figure class="align-center ">
&lt;img loading="lazy" src="book.jpg#center" width="40%"/>
&lt;/figure>
&lt;p>책 제목이 나에겐 조금 자극적이었는데, 마치 이렇게 지내는 내가 나의 부모님 때문이라는 일종의 책임전가 같은 느낌이 들어서였다. 물론 실제 내용은 그렇진 않고 무던하면서도 세세하게 양육법에 대한 상담 내용이나 저자의 생각을 공유한다.&lt;/p>
&lt;p>당장 생각나는 것은 이 정도이다.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>(전부는 아니지만) &lt;strong>대개 양육에서 어려움을 느끼는 부분은, 내가 자라면서 겪은 부분이 반영된 것이다.&lt;/strong> 그 부분이 나의 부모님의 잘못일 수도 있고, 환경적인 문제일 수도 있고, 시대 또는 집안에서 요구한 (혹은 묵인한) 양육법의 문제일 수도 있다.&lt;/li>
&lt;li>사람은 누구나 실수를 하고, 상대방에게 (의도했건 의도치 않았건 간에) 상처를 줄 수 있다. 그것은 자연스러운 것이니, 과거를 후회하며 좌절하면 안 된다. 중요한 것은, &lt;strong>상처를 줄 수 있다는 사실을 인정하고 상처를 치유할 노력을 지속적으로 하는 것이다.&lt;/strong> 치유는 당장 될 수도, 오랜 시간이 걸릴 수도 있지만, 중요한 건 그 노력 자체다.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>아이는 감정의 동물이다.&lt;/strong> 성인은 이성적으로 감정을 제한할 능력이 어느 정도 있어도, 아이는 그렇지 못하기 때문에 이해를 구하거나 동일한 사고로 문제를 판단하면 안 된다.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>부모는 아이의 감정을 받아줄 그릇이 되려고 노력해야 한다.&lt;/strong> 당연히 모든 감정을 받아줄 수는 없겠지만, 그렇게 노력을 해야 한다. 그래야 아이가 불안해하지 않는다.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>부모 역시 부모의 감정을 공유하고 나눌 수 있는 사람이 반드시 필요하다.&lt;/strong> 배우자가 되면 가장 좋고, 여건이 안 된다면 보모나 양육자의 부모가 그 역할을 해야 한다. 여기에서 중요한 건, 상대방을 감정 쓰레기통으로 만들면 안 된다는 점이다. 서로 감정을 쪼개 환원할 수 있는 관계를 반드시 구축해야 한다.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>아이에게 놀이나 배움의 선택지를 제한하는 방법은 좋다.&lt;/strong> 선택지가 많아지면 더욱 산만해진다.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>갓난 아이를 울리면서까지 방치하는, 그러다 이내 잠들게 만드는 소위 &amp;lsquo;수면 교육&amp;rsquo; 은 반대한다.&lt;/strong> 아이는 그 동안 느꼈던 외롭고 두려운 감정을 체념해 버리기 때문에 대개 자라면서 문제가 불거지게 된다. 정 하고 싶다면 대신 &amp;lsquo;수면 유도&amp;rsquo; 를 추천한다.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>아이가 원하는 것이 있다면 최대한 들어주자.&lt;/strong> 집안일을 해야 하는데 놀아달라고 하면, 정말 급한 게 아닌 이상 놀아주자. 아이가 부모와 같이 잠들고 싶다면 잠을 자도록 하자.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>아이가 이상한 집착을 할 때가 있는데, 그 집착은 평생 가지 않는다.&lt;/strong> 그런 버릇을 일부러 고치려 들지 말고, 아이가 불안하지 않은 상태로 유지해주는 게 중요하다. (실제로 공감이 많이 가는 내용이었다)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>저자가 여성이라 임신 과정에서 느낀 심경의 변화를 잘 묘사한 부분도 있는데, 임산부를 도와주는 남편 입장에서 참고할 부분이 많기 때문에 허투루 봐선 안 된다는 생각도 든다. 나는 가족계획상 더 이상 참고할 일은 없지만, 그 때 그랬지 하기도 하고, 어루만져주지 못한 감정에 대해선 반성도 할 수 있었다.&lt;/p>
&lt;p>아이는 감정을 언어화할 능력이 매우 부족하기 때문에, &amp;lsquo;왜 그랬니&amp;rsquo; 나 &amp;lsquo;무슨 생각으로 그랬니&amp;rsquo; 같은 주관식에 답을 하지 못한다. (대개 딴청을 피운다) 그래서 양육하는 사람이 너는 이런 감정일지도 모른다고 언어로 묘사해 줘야 한다. 그래야 아이가 이 감정과 그 문장을 일치시켜서 배우게 되는 것이다. 울거나 떼 쓰는 감정을 명확히 해 주면, 아이가 이해하고 악용하거나 해서 상황이 악화되진 않을까 생각할 순 있다. 하지만, 앞서 말했듯 다 한 때인 데다가 오히려 감정을 이해하면 최소한 울거나 떼를 쓰지는 않는다.&lt;/p>
&lt;p>그리고 아이는 미래를 염두에 두는 능력 또한 부족하기 때문에, 무작정 혼을 내거나 &amp;lsquo;이렇게 되면 이렇게 할거야&amp;rsquo; 같은 협박에 무신경하다. 부모의 목소리와 기분만 상할 뿐이다. 따라서 현재의 감정 상태를 이해하려 노력하고 어루만져주는 게 훨씬 낫다고 조언한다.&lt;/p></description></item></channel></rss>