<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Review on InterP Blog</title><link>https://interp.blog/categories/review/</link><description>Recent content in Review on InterP Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ko-kr</language><lastBuildDate>Fri, 12 Aug 2022 11:00:36 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://interp.blog/categories/review/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>부자들의 초격차 독서법</title><link>https://interp.blog/%EB%B6%80%EC%9E%90%EB%93%A4%EC%9D%98-%EC%B4%88%EA%B2%A9%EC%B0%A8-%EB%8F%85%EC%84%9C%EB%B2%95/</link><pubDate>Fri, 12 Aug 2022 11:00:36 +0000</pubDate><guid>https://interp.blog/%EB%B6%80%EC%9E%90%EB%93%A4%EC%9D%98-%EC%B4%88%EA%B2%A9%EC%B0%A8-%EB%8F%85%EC%84%9C%EB%B2%95/</guid><description>&lt;figure class="align-center ">
&lt;img loading="lazy" src="feature.jpg#center" width="50%"/>
&lt;/figure>
&lt;p>이 책을 두 문장으로 요약하면, 책을 완독하는 것도 좋지만 중요한 건 책이 내 인생에 어떤 도움이 되는지 얻어야 한다. 그 부분’만' 빠르게 하면, 짧은 시간에 엄청난 양의 책을 읽을 수 있고 인생에 큰 도움이 된다는 것이다.&lt;/p>
&lt;h2 id="한-권-읽는-데-30분">한 권 읽는 데 30분&lt;/h2>
&lt;p>한 권을 읽을 때는 30분을 잡는다고 한다. (물론 어려우면 더 많은 시간을 써도 된다. 요점은 한 권을 통독하는게 아니고, 찾고자 하는 요점을 반복적으로 시도하는 과정에 있다.&lt;/p>
&lt;p>30분을 다음과 같이 세 파트로 나눈다.&lt;/p>
&lt;h3 id="처음--책-고르기">처음 : 책 고르기&lt;/h3>
&lt;p>우선 책을 골라야 한다. 고르는데 필요한 팁은 다음과 같다.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>자신의 현재 인생 목표에 맞는 책이어야 한다. 목표와 동떨어진 책은 이 방법을 사용해도 효과가 적거나 없다.&lt;/li>
&lt;li>목표에 맞는 책을 얼마나 읽어야 할까? 보통 7권 정도 읽으면 배울만큼 배울 수 있다고 저자는 주장한다. 기초서 2, 다양한 시각을 가진 3권, 전문서 2권.&lt;/li>
&lt;li>책의 뒷면, 띠지, 속지에 적힌 글을 통해, 책의 분위기와 수준을 알 수 있다.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="15분--빠르게-주요-페이지-찾기">15분 : 빠르게 주요 페이지 찾기&lt;/h3>
&lt;p>책을 최대한 빠르게 읽으면서, 내가 생각하기에 중요한 페이지를 접는다. (나는 플래그 인덱스를 사용한다) 이 방법이 속독은 아닌데,&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>에필로그와 감사의 말은 넘어간다. 모든 독자를 위한 글은 아니기 때문이다.&lt;/li>
&lt;li>해당 챕터 또는 문단에서, 저자가 말하고자 하는 바를 먼저 찾는다. 예제라던지, 에피소드 같은 건 이해를 도와주는 곁들임 정보일 뿐이다.&lt;/li>
&lt;li>말하고자 하는 바를 찾기 위한 몇 가지 팁이 있는데, (적고보니 언어영역 특강인 줄…)
&lt;ul>
&lt;li>한자어가 들어있는 문장에, 더 많은 정보가 있다.&lt;/li>
&lt;li>“그러나, 하지만” 같은 접속사 뒤에 있는 친구가 요점이다.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>중복된 내용이다 싶으면 넘어간다. 도표나 그림도 마찬가지다.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="10분--주요-내용의-에피소드-기억">10분 : 주요 내용의 에피소드 기억&lt;/h3>
&lt;p>두 번째 독서는 10분을 할애하며, 표시했던 중요한 페이지들 위주로 심도있게 읽는다.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>두 번째 독서는 첫 번째와 다른 장소에서 읽으면 도움이 된다.&lt;/li>
&lt;li>중요한 부분을 요약하거나, 어떻게 자기 삶에 적용할 수 있는지 책에 적는다.
&lt;ul>
&lt;li>나는 대여한 책이 많아서, 옆에 노트를 두고 적었다.&lt;/li>
&lt;li>단순 필사는 의미가 없다. 이 내용을 어디에 써먹어야지, 이 내용은 그때 그 것과 비슷한 것 같다 라는 식으로 요약해야 한다.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>내용은 파란 펜으로 쓴다. (파란 펜이 뇌과학적으로 어쩌고… 사실 상관없을 것 같다)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="5분--아웃풋-노트">5분 : 아웃풋 노트&lt;/h3>
&lt;p>그냥저냥한 책이라면 2단계까지 해도 좋지만, 정말 울림이 커서 곁에 두고 인생에 늘 적용해야겠다고 판단되면 ‘아웃풋 노트’ 를 작성하라고 한다. 이 노트에는,&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>목표&lt;/li>
&lt;li>책 제목&lt;/li>
&lt;li>에센스들
&lt;ul>
&lt;li>13~20자 내외의 문장 10개 정도&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>행동 계획&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>아웃풋 노트는 항상 곁에 두고 점검해야 한다. 적고나면 까먹기 때문이다.&lt;/p>
&lt;h2 id="독서의-필요성-속독의-해악">독서의 필요성, 속독의 해악&lt;/h2>
&lt;p>저자는 이 방법을 알려주기 전에 (다른 사람들이 늘 하는 것 처럼) 이 방법의 믿음을 주기 위해 많은 서문을 남겼다. 자신은 이 방법을 써서 성공한 사람이 되었다, 이 방법을 쓰면 어떤게 좋고 어떤게 또 좋다. 책을 읽어보면 다 도움이 되지만, 나는 이 초격차 독서법을 이 책에도 그대로 적용했기 때문에 다 넘겼다. 하다 보면 자연스럽게 장점을 취할 수 있을 거라고 기대하면서.&lt;/p>
&lt;p>인터넷이 있는데 굳이 이렇게 독서를 할 필요가 있을까? 라는 질문에는 내 생각과 일치하는 답을 내놓은 점이 흥미롭다. 책은 저자가 기를 쓰고 움직이지 않는 매체 (글과 그림)로만 설득하고 설명해야 하기 때문에 한 권을 통해 종합적으로 받아들일 수 있지만, 인터넷 정보는 단편적이고 검증되지 않은 정보가 섞여있기 때문에 통합해서 받아들이기 어려운 면이 있다는 것이다.&lt;/p>
&lt;p>저자는 속독을 하는 것이 아무런 도움이 되지 않는다고 하면서, 대신 요점을 빠르게 파악해 내 인생에 도움 되는 것을 ‘편취’ 하는 방법이 훨씬 시간을 아낄 수 있다고 주장한다. 나도 속독엔 그다지 흥미가 없었다. 오히려 느린 속도로 통독하는 걸 좋아했었으니까. 그런데 저자가 주장하는 바는 일단 인생에 도움이 되는 정보를 빠르게 얻는다는 목적이 매력적이어서 한번 실천해보고자 한다.&lt;/p></description></item><item><title>Superliminal</title><link>https://interp.blog/superliminal/</link><pubDate>Thu, 11 Aug 2022 09:00:36 +0900</pubDate><guid>https://interp.blog/superliminal/</guid><description>&lt;img src="https://interp.blog/superliminal/feature.jpg" alt="Featured image of post Superliminal" />&lt;p>서브리미널 (Subliminal) 은 식역하 (識閾下) 라고도 하는데, 인지하는 영역 밖에서 우리가 인지한 것들을 말한다. 김현정의 노래를 뒤로 감아 돌리면 ‘&lt;a class="link" href="https://www.youtube.com/watch?v=fLKsI1gI2E8&amp;amp;ab_channel=%EA%B9%80%ED%98%84%EC%A0%95%28KimHyunJung%29" target="_blank" rel="noopener"
>MP3 다운 말고 제발 앨범 사주세요&lt;/a>’ 처럼 들리는 식의 이른바 백마스킹 (backmasking) 도 그 일종이고, 연구에는 실패했노라 결론났지만 영상에 중간 중간 메시지를 짧은 시간 반복적으로 노출하면, 시청자들이 인지하기 전에 그 메시지를 따른다는 이론도 있었다.&lt;/p>
&lt;p>그렇다면 식역상 (識閾上) 은 어떤 모습일까? &lt;strong>우리가 인지하고 있다지만 사실은 그게 충분한 것이 아니라면?&lt;/strong> 우리가 인지하는 방법이 사실은 틀린 것이라면?&lt;/p>
&lt;p>1인칭 퍼즐 슈터 게임의 계보를 잇는 게임, 슈퍼리미널 (Superliminal) 엔딩을 봤다. 우리의 인지방식, 그러니까 관점에 대한 내러티브를 통해 교훈을 주는 퍼즐 게임이라고 보면 된다. 간단하게 말하면, 보이는 대로 플레이 한다는 참신함은 있었지만 그보다는 지금껏 나온 여러 게임의 믹스처럼 느껴졌다.&lt;/p>
&lt;h2 id="스탠리-패러블-안티챔버-포탈">스탠리 패러블? 안티챔버? 포탈?&lt;/h2>
&lt;p>처음엔 &lt;strong>스탠리 패러블&lt;/strong>같이 배배 꼬여있는 법칙들과, 알 수 없는 나레이션들이 주위를 감쌌다. 그렇다고 멀티 엔딩이 존재하는 것도 아니고 철학적인 메시지가 그 만큼 다채롭진 않다. 배배 꼬여있는 법칙을 풀기 위해선 말도 안되는 생각들을 끼워넣어야 하는데, 이건 마치 &lt;strong>안티챔버&lt;/strong>를 연상케 한다.&lt;/p>
&lt;p>하지만 오히려 이 게임이 메시지를 던지는 방식은, 내러티브와 제4의 벽을 이용한 스탠리 보다는 안티챔버와 비슷한 결을 내고 있다. 그리고 기본적인 퍼즐 플레이 자체는 어쩔 수 없이 포탈과 비슷하다. 물건을 버튼 위에 놓아둬야 문이 열리는 루트는 누가 봐도 &lt;strong>포탈&lt;/strong>이다.&lt;/p>
&lt;p>이런 특성을 고스란히 믹스해 두면서도, 고유의 정체성을 유지하는 것은 어렵다. 아니, 셋 다 내가 봤을 땐 대단한 게임들이라서, 오히려 세 가지 색을 섞고 비어있는 걸 창조한게 아닌가 하는 질 나쁜 의심마저 들 정도다. 사실은 ‘보이는 대로 만들자’ 라고 만들었더니 저런 것들이 다 들어가 있던 것일 수도 있잖아. 하지만 포탈이야 거의 모든 게임에 영향을 줬다고 봐도 무방하니까 기본 값으로 쳐도, 이 게임은 굳이 비교를 하자면 &lt;strong>스탠리의 스킨을 쓴 안티 챔버&lt;/strong>다.&lt;/p>
&lt;h2 id="단순하진-못한-게임-규칙">단순하진 못한 게임 규칙&lt;/h2>
&lt;p>게임의 볼륨이 생각보다 크지 않은데, 왜냐하면 아까 말 했듯 선형적인 구조기 때문에 리플레이를 전혀 할 필요가 없다. 퍼즐 자체의 난이도 1인칭 퍼즐 슈터 장르 안에서는 쉬운 순서로 랭크될 게임이다. 그런데 이런 딜레마는 제작사가 생각하지 않을 수 없었을 텐데, 바로 인지영역 밖의 퍼즐 디자인 자체가 굉장히 힘들다는 것을 반증한다.&lt;/p>
&lt;p>지금까지 언급되건 언급되지 않았건, &lt;strong>1인칭 퍼즐은 단순하고 체계적인 법칙으로 게임의 동력을 만든다.&lt;/strong> 포탈은 ‘물리 법칙’, 탈로스의 법칙은 ‘전기’, 그리고 더 위트니스 (The Witness) 는 ‘그리기’ 라는 도구로 설명할 수 있으니, 어떤 방식으로도 디자인 해도 푸는 사람이 존재할 수 있다. 안티 챔버는 비슷한 딜레마를 겪었을 진 몰라도, 게임 자체가 미쳤기 때문에 (…) 말도 안되는 법칙을 섞어낼 수도 있었던데다 매터 건의 법칙은 일면 단순했기 때문에 (호불호가 있겠지만) 정복 욕구가 생길 수 있었다. 스탠리는 애당초 퍼즐 정복이 아닌 엔딩 정복 게임 같은 거니까 차치하고.&lt;/p>
&lt;p>그런데 슈퍼리미널에선, 조금만 어렵게 만들어도 풀 수 있는 사람이 엄청나게 제한되며, 누가 이런걸 공략으로 올리면 ‘아니 이게 무슨 억지야’ 라는 댓글이 달리기 뻔하기 때문이다. 그 균형을 맞추려면 디자인 패턴에 제약이 생길 수 밖에 없다. 게임이 그 부분을 얼마나 잘 풀어냈는지는 직접 플레이 해보시길.&lt;/p>
&lt;h2 id="불가능을-가능으로">불가능을 가능으로&lt;/h2>
&lt;p>이 게임이 주는 메시지는 ‘&lt;strong>불가능 할 거 같지만 다르게 보면 가능할지도?&lt;/strong>‘ 라는 것이다. 사실상 이게 전부긴 한데, 후반부로 진입할 수록 이 메시지와 내가 풀고 있는 퍼즐 사이에 심각한 괴리가 생겼다. 그래서 어떡하란 건지, 더 이상 현실이 아닌 공간에 플레이러를 가두고는 “할 수 없었던 걸 하니까 좋지요?” 라는 메시지가 갑자기 들어오면 쉽사리 공감이 가질 않는다. 그 때부턴 그냥 게임을 ‘게임답게’ 받아들이고 퍼즐 푸는데만 집중하게 되었으니까.&lt;/p>
&lt;p>하지만 이 게임이 가지고 있는 기본적인 참신함, 1인칭 퍼즐에 목말라 있던 유저들에겐 더할 나위 없이 좋은 신작이라 말할 수 있다. 그 참신함이 어디선가 본 것 같으면서도 크게 와닿지 않는 점이 아쉬울 뿐이다.&lt;/p>
&lt;p>이제 또 다른 관점에서 하루를 시작해 볼 차례다. 게임에서처럼, 알람 소리가 당신을 깨울 것이다.&lt;/p></description></item><item><title>그럴 땐 바로 토끼시죠 (2019)</title><link>https://interp.blog/rabbit-run-away-in-this-case/</link><pubDate>Mon, 08 Aug 2022 00:48:00 +0000</pubDate><guid>https://interp.blog/rabbit-run-away-in-this-case/</guid><description>&lt;figure class="align-center ">
&lt;img loading="lazy" src="https://interp.blog/images/2022-10-16-toki-cover.png#center" width="40%"/>
&lt;/figure>
&lt;p>인스타툰으로 (나를 포함한) 많은 팔로워를 둔 지수 작가의 첫 번째 에세이. 인스타그램에선 몇 장의 사진으로 하나의 포스트를 이루는데, 다양한 관계와 이따금씩 드는 기분에 대하여 친근하면서도 진솔한 해석을 남긴다. 독자에게 공감을 남기면서도, 따뜻한 위로를 건네주는 것 같다.&lt;/p>
&lt;p>책은 주로 작가의 일상에서 출발해 어떤 생각에 도달했는지를 풀어나가지만, 비단 작가 개인만이 느꼈던 것은 아니었을 보편적인 감정이기 때문에 공감하기 쉬운 주제들로 엮었다. &lt;em>너도 이런 비슷한 경험을 해보지 않았을까?&lt;/em> 그런 질문이 결코 강압적이지 않고, 너가 무슨 생각이 들던 나는 그랬다며 미소짓는 듯하다. 이 책은 마치 김토끼의 얼굴을 닮았다.&lt;/p>
&lt;h2 id="기억나는-문구">기억나는 문구&lt;/h2>
&lt;p>몇 가지 기억나는 부분을 표시했는데, 필사를 해 보니 다음이 남았다. (허락받고 발췌해야 하나?!)&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>나를 찾아가는 여정에 지름길은 없다. 누구도 명쾌하게 답해 주지 않는다.&lt;br>
&lt;strong>인생에는 긴지 짧은지 대 볼 수 있는 명확한 줄자가 없기 때문이다.&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>다른 사람이 이뤄낸 것을 내가 꼭 이뤄야 할 필요는 없다. 모든 분야를 잘 하는 사람은 현실적으로 존재하지 않는데도, 우리는 예전보다 남들과 비교하기 좋은 세상에 살고 있다. 유튜브, 인스타그램, 페이스북, 블로그, 연예 기사를 보면서 우리보다 잘난 사람들의 이야기를 끊임없이 듣는다. 때로는 그 이야기 속에 &amp;lsquo;여러분도 저 처럼 될 수 있어요!&amp;rsquo; 라며 그들만의 줄자를 나에게 들이밀 때도 있다. 잠시 그 소음을 내려놓고, 내가 정말 원하는 것은 무엇인지 나만의 줄자를 만들어야 한다. 중요한 건, 그게 다른 사람의 것보다 하찮고 짧아도 아무런 상관이 없다는 것!&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>볼링 내기할 때만 그러면 좋으련만 나는 평소에도 내 손을 떠난 일에 시간과 정신을 쏟곤 한다.&lt;br>
&lt;strong>할 수 있는게 아무것도 없어졌을 때 오히려 더 악착같이 집착할 때도 있다.&lt;/strong>&lt;br>
볼링공을 던져놓고 허공에다 대고 허우적거리는 것처럼 말이다.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>나 또한 어쩔 수 없는 일에 걱정이 많은 타입인데, 비유가 너무나도 찰지다. 내 손에서 떠난 볼링공을 손짓 발짓을 해가며 기다리는 것. 기우제가 따로 없다.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>(구독자들에게) 고마운 것은 그뿐이 아니다.&lt;br>
&lt;strong>그들은 콘텐츠를 소비하는 사람이기에 앞서 나와 공감대를 형성하는 사람들이다.&lt;/strong>&lt;br>
그 존재 덕에 큰 위로를 받는다.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>내 이야기를 들어주는 사람, 내 생각에 반응해주는 사람이 있다는 것은 얼마나 고마운가. 작가가 다른 사람들에게 영향을 줄 수 있는 것만큼이나, 구독자들도 작가에게 응원을 보내주는 것이라 여긴다면, 글을 쓰거나 그림을 그리면서 내가 가는 방향이 틀리진 않았다는 뜻이지 않을까.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>세계 여행 경비 마련을 위해 단기로 일거리를 구한 프리랜서, 사직서 한 장을 늘 품고 다니는 마케터, 꿈의 회사로 이직할 작정으로 경력을 쌓는 회사원, 자기가 만든 아이스크림을 먹지 않는 아이스크림 회사 사장, 책보다는 커피를 좋아하는 서점 주인, 틈틈이 쓴 소설로 매해 신춘문예에 응모하는 독서실 아르바이트생 등등…&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>기가막힌 플로우를 타고 흐르는 래핑 같아서, 가장 애정하는 문구이다. 특히 ‘&lt;em>아이스크림 안 먹는 사장&lt;/em>’ 에서 머리가 뎅- 울렸다. 우리는 회사 이름 뒤에, 직함 뒤에, 직업 뒤에 숨어서 우리 삶을 과하게 일반화시키고 있는 건 아닐까? 그 안에서 우리는 반짝반짝 다른 사람과 전혀 다른 빛깔을 때깔나게 발산할 수 있는데, 그 뒤에 숨어버려서 남들 하는 만큼만 하고 말아버리는 것일지도.&lt;/p>
&lt;h2 id="에세이의-힘">에세이의 힘&lt;/h2>
&lt;p>이 책을 읽으면서, 때때로 내 과거는 다른 사람의 과거와 ‘똑’ 같을 수가 없더라도, 그 안에서 내가 생각한 것들을 이렇게 남들에게 공유하는 것만으로도 쉽게 공감을 이끌어 낼 수 있을 것 같은 용기를 얻었다. 물론 이렇게 잘 할 순 없겠지만, 누구나 처음부터 잘 하는 것은 아니었을 테니까. 책에서 이야기하는 마지막 구절. &lt;strong>의무적으로 꿈을 꾸는, 노력하는 시간을 들여야 언젠간 꿈에 닿을 수 있다고 한다.&lt;/strong> 이렇게 공돌이 한 명은, 전공과 전혀 다른 기묘한 꿈을 꾸어 본다. 나는 이제부터 토끼지 않을 거니까.&lt;/p></description></item><item><title>그레이 맨 (The Gray Man, 2022)</title><link>https://interp.blog/the-gray-man-2022/</link><pubDate>Sat, 06 Aug 2022 23:38:00 +0000</pubDate><guid>https://interp.blog/the-gray-man-2022/</guid><description>&lt;img src="https://interp.blog/images/2022-10-16-grey-man-poster.jpeg" alt="Featured image of post 그레이 맨 (The Gray Man, 2022)" />&lt;p>살인 혐의로 수감된 범죄자가, CIA 가 주도하는 프로그램에 참여한다. 정보가 없기 때문에, 죽어도 기록이 남지 않는 비밀 요원이 된다. 코드네임은 &amp;lsquo;&lt;em>식스&lt;/em>&amp;rsquo;. 몇년 뒤, 누군가가 CIA 의 극비 정보를 넘긴다는 첩보를 입수하고, 그를 제거하기 위해 식스가 나선다. 잡고 보니 그 역시 같은 프로그램 소속이었고 식스를 알아본다. 극비 정보가 담긴 칩은 사실 CIA 의 치부라며 식스에게 넘겨주고, 식스는 이 칩을 숨기게 된다. 센터장은 그가 숨기고 있다고 확신하며, 소시오패스 프리랜서 킬러인 &amp;lsquo;&lt;em>로이드&lt;/em>&amp;rsquo; 에게 그를 제거하라고 지시한다.&lt;/p>
&lt;h2 id="주연들">주연들&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>마블 시네마틱 유니버스를 주도한 루소 형제의 넷플릭스 영화이다. 그래서 크리스 에반스라는 이름이 있는 것이 자연스러워 보인다. 그런데, 막상 영화를 보고 있으면 &amp;lsquo;그래서 캡틴 아메리카는 어디 있나요?&amp;rsquo; 같은 생각이 든다. 그보다는 &amp;lsquo;나이브스 아웃&amp;rsquo; 의 랜섬이 콧수염 붙이고 포마드를 더 씨게 발라 나왔다고 보는 편이 맞다. 이마저도 틀린 비유일 정도로, 유니크한 소시오패스 연기를 잘 했다고 생각한다.&lt;/li>
&lt;li>&amp;lsquo;나이브스 아웃&amp;rsquo; 영화 이야기가 나왔으니 또 언급해야 할 사람이 아나 데 아르마스이다. 같은 영화에서 이민자 가정부 역할로 나왔던 순진한 소녀는 어디로 가고, 여기서는 단발에 액션도 불사하는 요원으로 분했다. &amp;lsquo;블레이드 러너 2049&amp;rsquo; 에서도 출연한 걸 보니, 다른 주연들간의 연결고리가 제법 있는 편.&lt;/li>
&lt;li>라이언 고슬링이 저렇게 벌크업을 했던 영화가.. 있구나, 블레이드 러너. 그래도 여기서는 육탄 액션을 마음껏 선보인다. 특유의 능글맞음이 영화에도 녹아있지만, 그것이 라이언 레이놀즈의 깨방정보다는 훨씬 진지하다. ~그리고 이런 농담따먹기는 로이드가 더 많이 한다.~&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="본-시리즈-를-생각하고-왔는데">&amp;lsquo;본 시리즈&amp;rsquo; 를 생각하고 왔는데?&lt;/h2>
&lt;p>일단 &lt;em>여러 도시를 누빈다는 설정 + 정보기관이 버린 먼치킨 주인공 + 싸이코 빌런&lt;/em> 설정은 제이슨 본 시리즈의 공식을 따라했다고 생각한다. 맨몸 액션도 다수 섞은 걸 보면 거의 계승한 듯 싶다. 하지만 차이점은 분명한데, 일단 ~카 체이싱 장면이 없잖아!~ 식스가 탈출하거나 진입하는데 개연성이 심히 떨어진다. 그냥 목표에 접근하거나 목적을 이루는 과정은 생략되었다. 이런 사이다를 좋아할 사람들도 있겠지만, 나는 잘 모르겠다.&lt;/p>
&lt;p>그리고 긴장을 가하거나 해소하는 과정에서 왜 저래? 싶은 장면이 한 두개가 아니다. 지나보니 로이드 편에 선 사람은 없었던 게 되고, 프로그램을 주도했던 &amp;lsquo;피츠&amp;rsquo; 의 퇴장은 너무 뻔했다. 일단 다 차치하고, 잔인한 소시오패스라고 하면서, 난 이대로 못 간다며 식스와 1:1 맞짱을 뜬다고? 아니, 이 장면은 &amp;lsquo;강력3반&amp;rsquo; 엔딩 생각나는데&amp;hellip; 맙소사. &lt;del>저기서도 윤태영이 사이코패스 악역이잖아&lt;/del>&lt;/p>
&lt;p>그렇다면 액션은 좋은지? 볼 당시에 피곤해서 그런건지는 모르겠는데, 잠이 솔솔 왔다는 점만 이야기하고 싶다. 딱 넷플릭스 용 킬링 타임 블록버스터 느낌이다. &amp;lsquo;레드 노티스&amp;rsquo; 보다는 스케일이 크고 더욱 짜임새가 좋기는 한데, 재미 면에선 별반 차이는 없는 듯 하다.&lt;/p>
&lt;p>★★★&lt;/p></description></item><item><title>아메리칸 셰프</title><link>https://interp.blog/chef-2014/</link><pubDate>Sun, 17 Jul 2022 17:41:57 +0000</pubDate><guid>https://interp.blog/chef-2014/</guid><description>&lt;img src="https://interp.blog/images/2022-07-18-untitled.png" alt="Featured image of post 아메리칸 셰프" />&lt;h2 id="줄거리">줄거리&lt;/h2>
&lt;p>셰프라는 직업에 자부심이 강한 주인공 칼은, 파워 블로거 평론가를 맞이하기 위해 자신만의 코스 요리를 준비하지만, 레스토랑에서 늘 만들던 대로 하라는 사장의 만류에 막히고 만다. 평론가에게 혹평을 받게 되고, 트위터를 통해 많은 사람들의 입방아에 오르내리고 만다.&lt;/p>
&lt;p>사업가 아내와 이혼한 뒤, 10살 아들을 주기적으로 돌보던 어느 날, 트위터가 뭔지 몰랐던 칼은 아들을 통해 사용하는 방법을 배우고 계정을 만들게 된다. 그리고 평론가에게 욕설과 함께 다시 와서 먹어보라는 &amp;lsquo;답글&amp;rsquo; 을 남긴다. 이 스레드는 공개되어 세간의 관심을 모으게 되고, 평론가 역시 재도전을 흥미진진하게 받아들이며 레스토랑으로 향한다.&lt;/p>
&lt;p>하지만 다시 한 번, 칼은 만들던 메뉴를 대접하라는 사장의 압박을 받았고, 이 레스토랑은 내 것이지 네 것이 아니란 말과 함께 만들던지 나가던지 선택을 하라고 한다. 결국 칼은 다 집어던지고 나갔다가, &amp;ldquo;이 셰프는 쫄아서 안 나왔네&amp;rdquo; 라는 평론가의 트윗을 보고 다시 찾아가 면전에 욕설을 토해낸다.&lt;/p>
&lt;p>그리고 깔끔하게 망했다. 칼을 불러주는 사람은 없었다. 그 때 마침, 전 아내가 처갓집이 있는 곳에 아들 보모 역할로 같이 가자며, 가면 좋은 수가 생기지 않겠냐고 제안했다. 사실 아내는 그의 독단적인 기질을 살리려면 푸드트럭을 하는게 차라리 낫겠다고 제안한 적이 있었고, 실제로 아내는 전 남편에게 미리 부탁해, 푸드트럭을 하나 받아가게끔 말을 다 맞춰 둔 상태.&lt;/p>
&lt;p>물론 그렇게 받은 트럭은 고물이었지만, 레스토랑에서 자기만 보고 그만두고 따라나온 마틴과 함께 트럭을 치우고 새 출발을 한다. 그리고 아들 역시 큰 도움을 준다. 요리도 하고, 트위터로 홍보도 하면서. 그렇게 집으로 가는 동안 푸드트럭은 가는 곳 마다 성행했고, 세 사람 특히 칼과 아들의 우정도 돈독해진다.&lt;/p>
&lt;h2 id="대사">대사&lt;/h2>
&lt;blockquote>
&lt;p>“그렇다 치고 음식이나 문화 말이야, 베녜 같은거”&lt;br>
”여기서도 팔잖아”&lt;br>
&lt;strong>”완전히 달라. 여기서도 맛있는 건, 거기서 먹었던 기억이 떠오르는 거야”&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>주인공인 칼은 유독 음식의 본고장에서 먹는 것이 진짜 맛이라고 말하는데, 너무 마음에 드는 표현이다. 정말 음식 자체만 놓고 보면 한국에서 똑같이 만들면 맛은 똑같이 나겠지만 지역의 공기, 환경에 크게 좌우한다고 생각한다. 극단적으로 그 때의 기분, 날씨같은 우연의 요소까지 머리가 기억하고, 단지 그 음식이 그 때의 기억을 당기는 방아쇠가 되는 것이라고 믿기 때문이다.&lt;/p>
&lt;p>결국 둘은 뉴올리언스에 가서 베녜를 먹으러 갔다.&lt;/p>
&lt;h2 id="여담">여담&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>존 파브로가 아이언맨 1,2 감독&lt;/strong>이었다니, 영화보기 직전까지 몰랐다. 그래서 로다주와 스칼렛 요한슨이 나온 걸지도 모르겠다. (다른 배우도 쟁쟁하다, 사장님이 더스틴 호프만이라고요?)&lt;/li>
&lt;li>전처로 나온 소피아 베르가라가 정말 예쁘다. 만날 때 마다 입고 있는 옷이 바뀌는데, 패션쇼인가? 스칼렛 요한슨도 물론 예쁘다. 파스타 기다리는데, 왜 어께 다 흘러내리게 누워 계세요?&lt;/li>
&lt;li>로다주가 맡은 캐릭터는 결벽증에 의심병 환자에 전남편끼리 만나서 한다는 소리부터 저질이다. 물론 캐릭터가 그렇다는 것이다.&lt;/li>
&lt;li>결국 영화는 해피엔딩으로 끝난다. 평론가 아조씨는 ‘내가 알던 그 칼이 돌아왔다’ 며 사업제안을 하고, 셰프 전권을 보장해주는 조건으로 레스토랑으로 칼을 스카웃 해간다.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>나의 부모님이 이 책을 읽었더라면</title><link>https://interp.blog/the-book-you-wish-your-parents-had-read/</link><pubDate>Wed, 02 Mar 2022 00:00:06 +0000</pubDate><guid>https://interp.blog/the-book-you-wish-your-parents-had-read/</guid><description>&lt;img src="https://interp.blog/images/featured/the-book-you-wish-your-parents-had-read.jpg" alt="Featured image of post 나의 부모님이 이 책을 읽었더라면" />&lt;p>책 제목이 나에겐 조금 자극적이었는데, 마치 이렇게 지내는 내가 나의 부모님 때문이라는 일종의 책임전가 같은 느낌이 들어서였다. 물론 실제 내용은 그렇진 않고 무던하면서도 세세하게 양육법에 대한 상담 내용이나 저자의 생각을 공유한다.&lt;/p>
&lt;p>당장 생각나는 것은 이 정도이다.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>(전부는 아니지만) &lt;strong>대개 양육에서 어려움을 느끼는 부분은, 내가 자라면서 겪은 부분이 반영된 것이다.&lt;/strong> 그 부분이 나의 부모님의 잘못일 수도 있고, 환경적인 문제일 수도 있고, 시대 또는 집안에서 요구한 (혹은 묵인한) 양육법의 문제일 수도 있다.&lt;/li>
&lt;li>사람은 누구나 실수를 하고, 상대방에게 (의도했건 의도치 않았건 간에) 상처를 줄 수 있다. 그것은 자연스러운 것이니, 과거를 후회하며 좌절하면 안 된다. 중요한 것은, &lt;strong>상처를 줄 수 있다는 사실을 인정하고 상처를 치유할 노력을 지속적으로 하는 것이다.&lt;/strong> 치유는 당장 될 수도, 오랜 시간이 걸릴 수도 있지만, 중요한 건 그 노력 자체다.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>아이는 감정의 동물이다.&lt;/strong> 성인은 이성적으로 감정을 제한할 능력이 어느 정도 있어도, 아이는 그렇지 못하기 때문에 이해를 구하거나 동일한 사고로 문제를 판단하면 안 된다.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>부모는 아이의 감정을 받아줄 그릇이 되려고 노력해야 한다.&lt;/strong> 당연히 모든 감정을 받아줄 수는 없겠지만, 그렇게 노력을 해야 한다. 그래야 아이가 불안해하지 않는다.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>부모 역시 부모의 감정을 공유하고 나눌 수 있는 사람이 반드시 필요하다.&lt;/strong> 배우자가 되면 가장 좋고, 여건이 안 된다면 보모나 양육자의 부모가 그 역할을 해야 한다. 여기에서 중요한 건, 상대방을 감정 쓰레기통으로 만들면 안 된다는 점이다. 서로 감정을 쪼개 환원할 수 있는 관계를 반드시 구축해야 한다.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>아이에게 놀이나 배움의 선택지를 제한하는 방법은 좋다.&lt;/strong> 선택지가 많아지면 더욱 산만해진다.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>갓난 아이를 울리면서까지 방치하는, 그러다 이내 잠들게 만드는 소위 &amp;lsquo;수면 교육&amp;rsquo; 은 반대한다.&lt;/strong> 아이는 그 동안 느꼈던 외롭고 두려운 감정을 체념해 버리기 때문에 대개 자라면서 문제가 불거지게 된다. 정 하고 싶다면 대신 &amp;lsquo;수면 유도&amp;rsquo; 를 추천한다.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>아이가 원하는 것이 있다면 최대한 들어주자.&lt;/strong> 집안일을 해야 하는데 놀아달라고 하면, 정말 급한 게 아닌 이상 놀아주자. 아이가 부모와 같이 잠들고 싶다면 잠을 자도록 하자.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>아이가 이상한 집착을 할 때가 있는데, 그 집착은 평생 가지 않는다.&lt;/strong> 그런 버릇을 일부러 고치려 들지 말고, 아이가 불안하지 않은 상태로 유지해주는 게 중요하다. (실제로 공감이 많이 가는 내용이었다)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>저자가 여성이라 임신 과정에서 느낀 심경의 변화를 잘 묘사한 부분도 있는데, 임산부를 도와주는 남편 입장에서 참고할 부분이 많기 때문에 허투루 봐선 안 된다는 생각도 든다. 나는 가족계획상 더 이상 참고할 일은 없지만, 그 때 그랬지 하기도 하고, 어루만져주지 못한 감정에 대해선 반성도 할 수 있었다.&lt;/p>
&lt;p>아이는 감정을 언어화할 능력이 매우 부족하기 때문에, &amp;lsquo;왜 그랬니&amp;rsquo; 나 &amp;lsquo;무슨 생각으로 그랬니&amp;rsquo; 같은 주관식에 답을 하지 못한다. (대개 딴청을 피운다) 그래서 양육하는 사람이 너는 이런 감정일지도 모른다고 언어로 묘사해 줘야 한다. 그래야 아이가 이 감정과 그 문장을 일치시켜서 배우게 되는 것이다. 울거나 떼 쓰는 감정을 명확히 해 주면, 아이가 이해하고 악용하거나 해서 상황이 악화되진 않을까 생각할 순 있다. 하지만, 앞서 말했듯 다 한 때인 데다가 오히려 감정을 이해하면 최소한 울거나 떼를 쓰지는 않는다.&lt;/p>
&lt;p>그리고 아이는 미래를 염두에 두는 능력 또한 부족하기 때문에, 무작정 혼을 내거나 &amp;lsquo;이렇게 되면 이렇게 할거야&amp;rsquo; 같은 협박에 무신경하다. 부모의 목소리와 기분만 상할 뿐이다. 따라서 현재의 감정 상태를 이해하려 노력하고 어루만져주는 게 훨씬 낫다고 조언한다.&lt;/p></description></item><item><title>엘든 링, 10시간 리뷰</title><link>https://interp.blog/elden-ring-10h-review/</link><pubDate>Mon, 28 Feb 2022 08:53:20 +0000</pubDate><guid>https://interp.blog/elden-ring-10h-review/</guid><description>&lt;img src="https://interp.blog/images/2022-02-28-elden-ring/featured.jpg" alt="Featured image of post 엘든 링, 10시간 리뷰" />&lt;p>메타크리틱과 오픈크리틱에서 GOTY 급 평점을 받은 그 게임, 그 때문인지 모든 스트리머와 게이머의 기대를 한 몸에 받아 수 많은 이슈를 한 몸에 받아내고 있는 &amp;lsquo;프롬 소프트웨어&amp;rsquo; 의 2022년 신작 &amp;lsquo;엘든 링&amp;rsquo; 을 10시간 가량 해 보고 난 소감을 적어본다.&lt;/p>
&lt;p>10시간 가량 했지만, 이제 겨우 멀기트를 잡았다. 새로운 지역을 싸돌아 다니면서 맵 아이템만 줍줍하고 보이는 축복들만 밝혔더니 스톰빌 전은 거진 다 밝혔다. (보스 잡은게 몇 없어서 그렇지&amp;hellip;)&lt;/p>
&lt;h2 id="스카이림--블러드본">스카이림 + 블러드본&lt;/h2>
&lt;p>인생 게임에 대한 이야기를 시작하게 되면, &amp;lsquo;엘더 스크롤 5: 스카이림&amp;rsquo; 과 &amp;lsquo;블러드본&amp;rsquo; 은 항상 나에게 두 손가락 안에 드는 게임으로 꼽힌다. 이 두 개를 합친 듯하다. 혹자는 &amp;lsquo;젤다:야생의 숨결&amp;rsquo; 의 오픈월드가 느껴진다고도 하고, &amp;lsquo;베르세르크&amp;rsquo; 에서 모티브를 따온 만큼 그 느낌이 잘 살아있다고도 하던데&amp;hellip; 둘 다 접해보지 않아서 잘 모르겠다. 그보다는, 북유럽 풍의 디자인을 공유하면서 오픈월드였던 스카이림이 개인적으로 먼저 떠올랐다.&lt;/p>
&lt;p>블러드본은 좀 늦게 시작했는데, PS4 구입 자체가 늦어서 발매된지 2년 좀 안되어서 했던 기억이 난다. 그런데도 나는 잠을 줄여가면서 필드와 보스를 하나씩 넘겼다. (출근은 해야 하니까) 신혼 초에 그 때는 아이도 없어서 가능했던 것 같다.&lt;/p>
&lt;p>갑자기 블러드본 한 이야기를 꺼낸 이유는, 그 때의 느낌을 엘든 링에도 받고 있기 때문이다. 지금은 두 아이가 있어 육아도 신경써야 하고 집안일의 양도 월등히 많고 해야 할 다른 일들이 많은데도 말이다. 다크소울 3나 세키로는 정해진 시간에 하고 종료 버튼을 누르기가 수월했는데, 왜 그럴까&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;figure>
&lt;img loading="lazy" src="https://interp.blog/images/2022-02-28-elden-ring/image.png"
alt="임의로 생성할 수 있는 성배 던전은, 블러드본 고유의 특징이다."/> &lt;figcaption>
&lt;p>임의로 생성할 수 있는 성배 던전은, 블러드본 고유의 특징이다.&lt;/p>
&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;p>블러드본은 회차를 넘기고 나면 할 수 있는 일이 좀 더 많은데, 바로 성배던전으로 파밍하는 것이다. 물론 초회차 유저에게는, 이렇게 무수히 많은 비석이 부담으로 다가올 수 있다. 나도 그랬으니까. 이것이 다크 소울과 세키로와 다른 점인데, 아무리 화톳불/불상을 넘나들며 스토리를 진행한다 하더라도 일종의 선형적 구조를 지닐 수 밖에 없는 점보다는, 사이드 퀘스트인 성배 던전으로 추가 업그레이드와 모험을 할 수 있는 선택지를 넓혔다는 것이다.&lt;/p>
&lt;p>엘든 링이 딱 이런 식인데, 더 이상 스토리 진행이 안 되겠거든 &amp;lsquo;강해져서 돌아와라&amp;rsquo; 식의 진행이 가능하다는 것이다. 그러다 새로운 이벤트를 마주하기도 하고, 또 다른 보스를 만나기도 하고, 탐험을 진행하다가 돌아와서 다시 말을 걸면 전혀 다른 정보를 주기도 하고, 아이템을 줍고 만들고 모험을 계속 하는 것이다.&lt;/p>
&lt;p>하나 더 곁들이자면, 엘든 링 지하 던전 중에 &amp;lsquo;시프라 강&amp;rsquo; 이란 곳이 있다. 여기 엘리베이터 타고 내려가면 첫 인상은 마치 스카이림의 &amp;lsquo;블랙 리치&amp;rsquo; 에 다다른 듯한 인상을 준다.&lt;/p>
&lt;figure>
&lt;img loading="lazy" src="https://interp.blog/images/2022-02-28-elden-ring/Untitled-2.jpg"
alt="왼쪽이 시프라 강, 오른쪽이 블랙 리치. 그야말로 지하의 몽환세계&amp;amp;hellip;"/> &lt;figcaption>
&lt;p>왼쪽이 시프라 강, 오른쪽이 블랙 리치. 그야말로 지하의 몽환세계&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;br/>
&lt;script async src="https://pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js?client=ca-pub-0712823212859607"
crossorigin="anonymous">&lt;/script>
&lt;ins class="adsbygoogle"
style="display:block"
data-ad-format="fluid"
data-ad-layout-key="-fx-q+4w-88+2u"
data-ad-client="ca-pub-0712823212859607"
data-ad-slot="1092971030">&lt;/ins>
&lt;script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script>
&lt;br/>
&lt;h2 id="지적되는-단점들에-대해서">지적되는 단점들에 대해서&lt;/h2>
&lt;p>이렇게 흡인력이 강하지만 최초 스팀 평가는 &amp;lsquo;복합적&amp;rsquo; 이었다. 기대에 대비해 실망한 사용자가 많았다는 것이다. 물론 PC 판에서 특히 심한 &amp;lsquo;스터터링&amp;rsquo; 문제는 무조건 고쳐야 하는 문제이고 백번 까여야 한다. (다행히 나는 보스전에서 그런 문제를 마주하지 않아서 덜 화나긴 하지만)&lt;/p>
&lt;p>그런데 그 외의 논란거리에 대해선 &amp;lsquo;글쎄&amp;rsquo; 다. 너무 큰 관심을 한 몸에 받아서 그런지, 엄청나게 높은 평론가 평점과 별개로 퍼포먼스 부분에서 심각하게 까이고 있다고 생각한다.&lt;/p>
&lt;p>대표적으로 그래픽이 다른 AAA 게임에 비해 낮다는 것은, 마치 &amp;lsquo;포켓몬스터 : 아르세우스&amp;rsquo; 와 &amp;lsquo;야숨&amp;rsquo; 의 필드 배경을 비교하는 것 같은 느낌이 강하게 들었다. 내부 사정이야 잘 모르겠지만, 알음알음 공개된 개발사 규모를 생각해 보면, 제한된 자원으로 선택과 집중을 했다고 너그러이 봐줄 수도 있지 않을까.&lt;/p>
&lt;p>물론 이런 건 있겠지. 소위 &amp;lsquo;&lt;strong>망자들&lt;/strong>&amp;rsquo; 로 지칭되는 다크소울 시리즈를 즐겨하는 게이머 풀의 외연 확장을 위해, &amp;lsquo;엘든 링은 좀 더 쉬울거가, 오픈월드 같은 느낌으로다가 발매합니다&amp;rsquo; 라고 홍보를 했으니 말이다. 마치 메타크리틱에서 붙이는 &lt;em>MUST PLAY&lt;/em> 딱지를 꼭 받고, 너도 나도 이 게임을 안 사고는 못 배기는 킬러 타이틀로 부상시키려는 노력이 없었다고는 말 못하겠다. 그래서 일반 게이머들이 보니까 &amp;lsquo;뭐야, 이거 평점은 그렇게 높더니 버그도 있고 그래픽도 별로고 게임은 어렵고 불친절하고&amp;hellip;&amp;rsquo; 가 되는 것일 수도?&lt;/p>
&lt;center>
&lt;figure>
&lt;img loading="lazy" src="https://interp.blog/images/2022-02-28-elden-ring/mustplay222.png"
alt="이게 붙으면, 너도나도 찍먹하게 되는데 문제는&amp;amp;hellip;"/> &lt;figcaption>
&lt;p>이게 붙으면, 너도나도 찍먹하게 되는데 문제는&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/center>
&lt;p>문제는, 아직도 이 게임은 다크소울 시리즈를 즐겨하는 게이머만 좋아할 법하다는 것이다. 그러니까, 실제 홍보와 게임 진행은 좀 다른 양상이라는 것이다.&lt;/p>
&lt;p>그런데 돌이켜보면, 이게 정말 문제일까? 몬스터 헌터가 일반 게이머도 손쉽게 접근할 수 있는 게임이 아니듯이, 다크소울 시리즈 역시 그렇다고 생각한다. 그런 테이스트 강한 게임을 하나 더 출시했는데, 좀 더 다양한 선택지를 줘서 게이머가 도전할 수 있는 옵션을 많이 제공해 준 것만으로도 게임 자체는 일신했다고 생각한다. 평론가들은 아마 (게임을 많이 하다보니) 대부분 &amp;lsquo;망자&amp;rsquo; 일 가능성이 크고, 거기에 비춰서 &amp;lsquo;그래픽이 후져도 졸잼이네요&amp;rsquo; 하고 평점을 높게 주진 않았을지.&lt;/p>
&lt;p>그런데 정말 스터터링은 문제다. 주변에서 들어보니 1060에서도 발생하고 3080ti 에서도 발생하는데 이게 대체 뭐람?&lt;/p>
&lt;h2 id="마치며">마치며&lt;/h2>
&lt;p>결론은 예약 구매는 하면 안 된다 (&amp;hellip;) 취향에 맞는지는 출시 직후 실황이나 클립을 통해서 얼마든지 확인할 수 있다. 정 찍먹을 하고 싶다면, 스팀에서 구매한 다음 한 시간만 빡세게 돌리고 아니다 싶으면 환불을 하는 방법이 있다. 농담이 아니라 정말이다.&lt;/p>
&lt;p>다크소울 시리즈를 (잘 못해도) 좋아한다면, 이 게임은 최적의 선택이 될 것이다. 나름대로 친절하고 돌아다닐 구석이 너무 많고, 의외의 발견에 희열을 느낄 수 있을 것이니.&lt;/p>
&lt;p>시리즈 전문 공략 유튜버/방송인 &amp;lsquo;이클리피아&amp;rsquo; 님의 첫날 실황 방송을 아주 잠깐 봤는데, 그 때 들었던 이 게임의 평이 다음과 같았다. 딱 열시간 하면서 이 평론이 뇌리에서 떠나질 않아서 붙여둔다.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>이거, &lt;strong>다크소울 올스타&lt;/strong> 같아요.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;br/>
&lt;script async src="https://pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js?client=ca-pub-0712823212859607"
crossorigin="anonymous">&lt;/script>
&lt;ins class="adsbygoogle"
style="display:block"
data-ad-client="ca-pub-0712823212859607"
data-ad-slot="6929871144"
data-ad-format="auto"
data-full-width-responsive="true">&lt;/ins>
&lt;script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script>
&lt;br/></description></item><item><title>V.I.P.</title><link>https://interp.blog/v-i-p-2017/</link><pubDate>Sat, 12 Jan 2019 22:17:19 +0000</pubDate><guid>https://interp.blog/v-i-p-2017/</guid><description>&lt;img src="https://interp.blog/images/featured/vip.jpg" alt="Featured image of post V.I.P." />&lt;p>신세계 이후로 박훈정 감독의 작품이 3편 나온 것으로 안다. 「대호」, 「마녀」, 그리고 「V.I.P.」  이다. 대호는 시놉시스부터 끌리지 않아서 앞으로도 안 볼 생각이고, 나머지 두 편은 시간이 난 김에 몰아서 봤다. (그래서 다음 리뷰는 마녀를 할 것이다.)&lt;/p>
&lt;p>박훈정 감독이 각본에만 참여한 다른 두 영화에서 느꼈던 것과 달리, 각본/감독을 병행한 이후에는 찰진 대사도 줄어들고 스토리도 힘이 점점 빠지는 것 같아 보인다. 여기서 「악마를 보았다」 가 얼마나 잔인했니, 「부당거래」 와 「신세계」가 가지는 힘은 어디서 있는지를 다 이야기하는 건 주제를 많이 벗어나지만, 오늘 이야기할 &lt;strong>「V.I.P.&lt;/strong>」 와 비교될 선배격 작품들로 써먹을 예정이다.&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="color: #ff6600; font-size: 0.8em;">※ 대놓고 언급하진 않겠지만, 스포일러가 소량 있을 수 있습니다. 감독의 전작품에 대한 언급도 있습니다.&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;h2 id="논란이-될-만한-악행">논란이 될 만한 악행&lt;/h2>
&lt;p>사실 여성 범죄는 「악마를 보았다」 에서도 나온다. 규모는 작지만, 디테일은 더 끔찍하다. 하지만 그 때는 조용하고 지금은 왜 시끄러웠냐고? 악인으로 분한 배우가 최민식이 아니라 이종석이어서, 라고 이야기하는건 아니다. 전자의 묘사가 필요했다고 느껴진다면, 여기서는 낭비했기 때문에 논란이 된 것이라 생각한다.&lt;/p>
&lt;p>필모그래피 동일 선상에 있는 다른 악행을 보면, 설명에 군더더기가 작다. 수현은 자신의 아내를 강간살해한 악마같은 놈에게 가하는 폭력과, 의혹의 소용돌이에서 범인을 조작한 조폭과 경찰이 빠져나오려 하는 발버둥과, 권력 다툼에서 의리와 자기보전을 해야 하는 정청의 선택이 설명이 된다는 것이다. 지나고 보면 세 영화에 모두 장황한 설명은 없다. 그나마 가장 많다고 생각하는게 「악마를 보았다」 정도이고, 나머지는 씬 몇 개로 주인공의 처지를 대변한다.&lt;/p>
&lt;p>그런데 이 영화는, 김광일이 얼마나 나쁜 놈인지 너무 많이 설명하고, 이제 그만 됐다고 하는데도 너무 보여준다. 한편으로는, 이 정도 잔인해야 리대범이 탈북해서 잡아 죽이려고 하고 채이도가 꼭 잡으려고 했을 것이라고 하지만, 리대범은 어차피 복권해야 하는 명분이 있었고 국내 범죄만 규모로 설명했어도 채이도 역시 명분을 줄 수 있었다.&lt;/p>
&lt;p>감독이 노린 건 김광일의 약점을 노출하기 위한 것이었을까. 그마저도 어차피 극 중반에 언급될 것이였다. 김광일이 분노할 수 있는 유일한 포인트로 대비되기 때문에, 그렇게 초반을 롱테이크로 관객 고문을 했어야 했는지는 아직도 의문이다.&lt;/p>
&lt;h2 id="일단-스토리">일단, 스토리&lt;/h2>
&lt;p>강간 살해 묘사를 하는 것은 어차피 전례 (?)를 밟은 영화가 있어서 사실상 깔 거리는 못 된다. 그냥 보기 역해서 그런 것 뿐이다. 만약 이것 &amp;lsquo;만&amp;rsquo; 문제였다면 어차피 상관없었다.&lt;/p>
&lt;p>이 영화의 진짜 목적은, 이런 또라이 김광일을 어떻게 처리할 것인지에 따라  CIA (피터 스토메어, 폴 그레이 役), 국정원 (장동건, 박재혁 役), 대한민국 경찰 (김명민, 채이도 役), 북한 보위부 (박희순, 리대범 役) 의 눈치게임을 열심히 하다가, 점점 악행 자체에 초점이 모이는 것이었다. 영화는 여기서 실패했다.&lt;/p>
&lt;p>김광일이 저렇게 미친 짓을 하고 다녀도 눈감아주는 것은, 장성택의 계좌를 관리하는 간부의 아들이었기 때문이다. 그래서 북한에서는 눈감아주고, 되려 수사를 지휘하던 리대범을 좌천시켜버린다. 그런데 갑자기 장성택이 실권되면서 김광일은 북한 밖으로 탈출하게 되는데, 이걸 CIA 에서 &amp;lsquo;국정원이 보호하고 있으라&amp;rsquo; 고 했고 박재혁의 선배 (박성웅 扮) 이 관리하면서 국내에서도 사건이 발생하게 된다… 는 전개다.&lt;/p>
&lt;p>국정원이 몰랐다면 한심한거고, 국정원이 알았다면 도덕적 해이다. 숨은 묘사에서는 국정원 관리팀 여직원도 당했다는 말도 있다. &lt;strong>아마도 김광일이 악인일 줄 몰라서 데려왔는데&lt;/strong> 사건이 터졌고, 자기 얼굴에 똥칠하기 싫어서 적당히 수습하고 나몰라라 했다고 추측해야 맞겠다. 이런 추측이 스토리 라인에 별로 도움도 안 되고, 설명을 해 줘도 똑같은 취급 당했을 테다.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>김광일이 비호를 받는 이유를, 북한의 권력 구조가 바뀌는 과정에서 이해해야 한다&lt;/strong>는 점도 관객들에게 불친절하다. &lt;del>&lt;span style="color: #999999;">총 4단계인데, 적고 보니 스포일러라 못 적겠다.&lt;/span>&lt;/del> 이 과정을 이야기해주는 포인트가 존재하긴 하지만, 굉장히 빠르게 지나간다. 북한 사정을 잘 모르는 사람은 &amp;lsquo;&lt;em>장성택이 뭐 어쩌라고&lt;/em>&amp;rsquo; 라는 식으로 영화를 볼 수 밖에 없다. 그러니까 김광일을 가지고 배구놀이를 하는 이유가 부실해진다. 결국 남는 명분은 돈(계좌)인데, 이 맥거핀이 결말에 가면 힘이 엄청 떨어진다. 이젠 그런거 다 소용없다고 관객이 이미 느껴버리니까, 엔딩이 전혀 와닿지 않는 것이다.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>박재혁도 그렇지만, 채이도와 리대범은 더욱 개성없는 캐릭터로 전락했다.&lt;/strong> 채이도는 계속 욕만 하고 범인 잡아야 한다는 사명감으로 전진만 한다. 뭐? 못하는게 어딨어, 범인 잡아와. 뭐? 북에서 왔어? 탈북자 꺼져. 뭐? 수사거래? 니들 지금 장난하냐. 죽은 수사반장과의 연민이나 하다못해 안타까운 과거사를 끼웠어도 극적이었을 것 같은데. 그런 건 김광일에게 죽을 뻔 한 리대범이 차라리 낫지만, 왜 그렇게 쫓았는지에 대한 건 역시 별로 없다.&lt;/p>
&lt;p>감독의 시나리오는 각 인물을 설명하는 챕터가 별개로 있는데, 영화에 넣기 너무 길어서 제외했다고 한다. 채이도와 리대범은 추가 설명이 반드시 필요한 인물이었는데, 놓친게 아쉽다.&lt;/p>
&lt;p>반대로, &lt;strong>피해자 또는 유족에게는 냉혈한인 사람들이 이해적대관계에 있는 사람들과 너무 정을 나누기 때문에 불합리&lt;/strong>하다고 말하는 평에는 동의하지 않는다. 이 영화는 그런 장면이 없더라도, 무드는 충분히 깔렸다. 리대범은 사실상 당이 쫒지 마라면 하지 말아야 되는데, 피칠갑이 된 일가를 보고는 수사 의지를 내비친다. 너무 잔인하니까. 채이도 역시 &amp;lsquo;미국에는 사람 안 사냐&amp;rsquo; 며 추가 범죄를 우려한다. 박재혁은 그 사이에서 갈등하는 인물로 그려진다.&lt;/p>
&lt;p>오히려 세 명의 처지들이 너무 박해서 (복권을 바라는 탈북자, 수습을 원하는 풍전등화의 국정원 요원, 극한 사명감에 시달리는 &lt;span style="color: #999999;">&lt;del>욕쟁이&lt;/del>&lt;/span> 형사) 앞만 보고 뛰어가도 모자라는 압박에 시달리는데, 그 같은 터널을 지나는 사람들이었으니 사고가 났을 때 더 와닿은 것 뿐이다. 그 감정이 주입되는 순간 영화의 장르가 달라진다.&lt;/p>
&lt;h2 id="연기는">연기는?&lt;/h2>
&lt;p>그래도 장르적인 영화로 소기의 성과를 달성했다고 생각하는 건, 나는 &lt;strong>스토리가 말이 되면 영화나 드라마가 지루해지니까 적당히 상상해서 맞춰 봐야한다&lt;/strong> 라는 입장이기 때문이다. 드라마는 설명할 수 있는 여지가 많지만 영화는 절대적으로 부족하다. 그리고 여기에 네임드 배우들의 호연이 있기 때문이기도 했다. 스토리가 연기 폭을 좁혔다는 이야기는 이미 했으니 넘어가고.&lt;/p>
&lt;p>가장 눈여겨 본 사람은 장동건과 이종석인데, 장동건은 불안해서, 이종석은 호기심으로 본 것 같다. 내가 일전에 「우는 남자」 리뷰를 하면서 왜 이렇게 찌질남처럼 연기했냐고 말한 적이 있는데, 그 뒤에 「신사의 품격」 을 보면 아, 이 아저씨는 차도남 연기를 해야 한다는 생각이 들었다. (물론 드라마에는 귀여운 구석이 참으로 많았으나, 기본 베이스는 쿨내나는 도시남자였잖나) 그런 표현이 이번 영화와 잘 맞아떨어진 것 같다. 본인이 주도적으로 극을 이끌어 갈 때엔 빛을 발하고, 대립관계에서 짜져 있거나 물론 잘 봐줘서.. 그렇단 이야기고, 기대 이상이라고만 하자.&lt;/p>
&lt;p>이종석의 경우는 &amp;lsquo;아니 이 친구가 북한 사투리를? 악역으로?&amp;rsquo; 라고 놀랬기 때문이다. 실제 대사는 채이도와 첫 대질심문할 때 나와서 인내심을 갖고 그의 입을 봐야 한다. 결론적으로 나쁘지 않았지만, 거슬리는 부분도 많았다. 하지만 포스터에도 보이지만, 저 빙긋이 웃는 미소가 여심을 흔들 수도 있고 세 남자를 빡돌게 만들수도 있다는 걸 잘 보여줬다. 무엇보다, 「너의 목소리가 보여」 전후로 시작된 이종석 특유의 스테레오타입을 벗으려고 노력한 점은 인정. 하지만 성공적이었는지는 글쎄.&lt;/p>
&lt;h2 id="평가">평가&lt;/h2>
&lt;p>생각없이 본다면 큰 불만이 없는 영화지만, 찾아볼 정도로 매력이 있는지는 잘 모르겠다. 국정원이나 경찰이 서로 잇속을 챙기려 으르렁거리는 상황이 신선하다고 느끼거나, 이종석의 연기가 궁금하다면 볼 정도고, 나머지는 사실상 평범했거나 기대에 못 미쳤다고 봐야 한다. 그래도 소위 말하는 &amp;lsquo;망작&amp;rsquo; 수준은 절대 아니다. 그냥 내 기대가 높았을 뿐.&lt;/p>
&lt;p>★★★☆&lt;/p></description></item><item><title>돌이킬 수 없는 약속</title><link>https://interp.blog/%EB%8F%8C%EC%9D%B4%ED%82%AC-%EC%88%98-%EC%97%86%EB%8A%94-%EC%95%BD%EC%86%8D/</link><pubDate>Sat, 14 Jul 2018 15:16:15 +0000</pubDate><guid>https://interp.blog/%EB%8F%8C%EC%9D%B4%ED%82%AC-%EC%88%98-%EC%97%86%EB%8A%94-%EC%95%BD%EC%86%8D/</guid><description>&lt;img src="https://interp.blog/uploads/inevitablepromise.jpg" alt="Featured image of post 돌이킬 수 없는 약속" />&lt;p>이 책은, 접근부터 굉장히 쉬웠다. 리디북스&lt;sup id="fnref:1">&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1&lt;/a>&lt;/sup>에서 무료 대여 기간이 있었고, 동시에 많은 북 큐레이션 페이지에서 이 줄거리를 카드 뉴스나 동영상&lt;sup id="fnref:2">&lt;a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref">2&lt;/a>&lt;/sup>으로 홍보했기 때문이다. 그리고 줄거리가 충분히 구미가 당길 만한 내용이었다. 과거를 버리고 평범한 삶을 살아가는 남자에게 들이닥친 불행한 과거로부터의 편지 한 통. 악한을 죽여달라는 그 때의 약속을 반드시 지켜달라는 내용이란다. 이 남자의 과거는? 편지의 발신인은? 궁금한 나머지 빠르게 읽어내려갔다.&lt;/p>
&lt;h2 id="줄거리">줄거리&lt;/h2>
&lt;p>도입부는 주인공의 평범한 일상을 소개한다. 레스토랑과 바를 겸하는 식당의 공동 창업자이자 바텐더로, 사랑하는 아내와 초등학교를 다니는 귀여운 딸을 둔 가장으로. 하지만 그는 어두운 과거를 꽁꽁 숨겨둔 채 살아간다.&lt;/p>
&lt;p>그는 사실 &lt;strong>얼굴에 다 드러날 정도의 큰 멍을 가진 사내&lt;/strong>로, 어릴적 멸시와 동정을 이기지 못하고 강도짓을 일삼는다. 그러다 시비가 붙어 야쿠자에게 쫓기는 신세가 되었고, 그 와중에 한 노인을 만난다.&lt;/p>
&lt;p>노인은, 자신의 딸이 파렴치한 두 남성에게 납치되어 겁탈당한 뒤 살해당했다고 한다. 그런데 그 두 피의자에게 사형 선고가 아닌 15년형이 내려진 것에 분노하며, 자신은 이제 기력이 다 했으니 &lt;span style="color: #0000ff;">원하는 대로 돈을 받고 두 사람을 죽여달라는 약속을 하나 해줄 수 없겠느냐고 한다. 주인공은 심하게 갈등하지만, 야쿠자에게 붙잡혀 송장이 되기 싫었던 주인공은 &amp;lsquo;지키지 않아도 될 약속&amp;rsquo; 쯤으로 생각하고 약속을 한 뒤 돈을 받는다.&lt;/p>
&lt;p>그 뒤 성형수술과 무연고자의 호적을 통해, 가족이 생기고 전혀 다른 삶을 이어나가고 있었는데&amp;hellip; 15년 후 집으로 편지 한 통. 바로 &lt;strong>그들이 출소했다는 소식.&lt;/strong> 약속을 지키지 않으면 가족을 해치고 똑같은 고통을 느끼게 해주겠다고 협박한다. 주인공은 어떻게 해야 할까.&lt;/p>
&lt;h2 id="복선-회수">복선 회수&lt;/h2>
&lt;p>드라마를 즐겨 본다면, 책에서 다발성 &lt;strong>복선&lt;/strong>을 느낄 수 있다. 이런 장면들은 자체로는 별 의미가 없거나 생뚱맞은 장면들이 많지만, 전개 과정에서 이 숨겨둔 힘이 마치 콤보처럼 터진다. &lt;em>아니 왜 갑자기 생판 남의 자식과 남자 주인공을 오버랩 시키지?  남자가 사귀자는데 여자의 저 오묘한 표정은 뭐지?&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>그런데 역으로, 누가 봐도 복선같이 보이는 장면들이 사실은 아무런 의미없는 장면이 되는 경우가 간혹 있다.&lt;/strong> 메인 커플을 훼방놓기 위해 유학길에서 돌아온 남자 주인공의 소꿉동생이, 질투 몇 번 하더니만 둘 사이를 축하해주는 들러리로 전락한다든지.&lt;/p>
&lt;p>아무튼, 이 책은 복선 회수라는 점에선 소홀히 하려 들진 않는다. 결말에 도착하면 뭔가 &amp;lsquo;아, 잠깐만. 그래서 그때?!&amp;rsquo; 라는 느낌표가 계속 뜬다. 아쉬운 것은,  갑자기 이 모든 원흉이 된 &lt;span style="text-decoration: underline;">숨겨진 과거사를 드러내는 시점이 갑작스럽다&lt;/span>는 것이다. 마치 (작가는 절대 그렇게 쓰지 않았겠지만) &lt;strong>&amp;lsquo;자, 이 사건으로 내가 결말을 다 설명할건데, 사실은 앞에 뿌려둔 복선을 회수하고 싶어서 ㅎㅎ&amp;rsquo;&lt;/strong> 라고 하는 것 같았다.&lt;/p>
&lt;h2 id="몰입도">몰입도&lt;/h2>
&lt;p>그렇다고 이게 &amp;lsquo;결말을 이끄는 힘이 부족하다&amp;rsquo; 라고는 할 수 없다. 다음 내용이 사실 궁금해질 수 밖에 없도록 만들었으니까.&lt;/p>
&lt;p>주인공은 편지를 받고 편지의 발신인을 찾기 위해 (밤에 일을 하니까) 낮에 돌아다니다가 와이프에게도 의심받고 동업자에게도 의심받는 상황에 처한다. 그런데 편지를 보낸 사람은, &amp;lsquo;나는 영혼이다. 너가 뭘 하는지 다 보고 있다. 뭐하냐, 출소했다니까 그때 했던 약속대로 죽여달라&amp;rsquo; 라고 한다. 그러면서 (그 영혼은) 회사에도 전화를 하고, 안 받으니까 스마트폰을 배달해서 지시를 하고, 상황은 점점 더 옥죄어 오는데 누가 이러는지는 전혀 갈피를 못 잡는 것이다.&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="color: #800000;">&lt;strong>스포일러&lt;/strong> : &lt;/span>&lt;span style="color: #fefefe;"> : 정말 영혼인가? 날 쫓던 야쿠자인가? 같이 나쁜 짓을 했던 녀석 중 한명의 짓인가? 그 노인이 자주 간다던 &amp;lsquo;억울한 피해자 모임&amp;rsquo; 의 사람 중 한명인가? 그 와중에 타겟 두 명 중 한명에게 찾아가지만 차마 죽이지 못했는데, 다음날 타겟은 살해당하고 자신은 누명을 썼다.&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>이제 정말 끝인가, 벼랑 끝으로 내모는 속도가 빠르다. 결말에 다다르면 전부 ta-da 하고 보여주지만, 그 전까지는 독자들도 끝자락으로 내몬다.&lt;/p>
&lt;h2 id="마치며">마치며&lt;/h2>
&lt;p>교보문고에 갔더니 이 책이 소설 베스트셀러 4위더라. 솔직히 많이 놀랐다. 절박한 주인공으로 만들어버리면서 동시에 주인공의 기민한 위기대응을 보여주는 빠른 전개, 주인공 주변에 흩뿌려진 많은 주변인들 사이에서 벌어지는 복선들의 철저한 회수에는 점수를 후하게 주지만 스토리 전체를 놓고 봤을 때는 끝에서 힘을 다 빼버리는 느낌이 강했기 때문이다. 좀&amp;hellip; 실소가 나올 정도로.&lt;/p>
&lt;p>마치기 전에, 나는 엉뚱한 곳에 시선이 갔다. 주인공이 동료에게 돈을 주고 새로운 호적을 받는 장면이 있다. 주인공이 &amp;lsquo;이 사람은 누구야?&amp;rsquo; 라고 묻자, &amp;lsquo;그 사람은 연고도 없고, 지금 어떻게 됐는지는 묻지마&amp;rsquo; 라고 답한다. &lt;strong>이 호적의 원래 주인이 범인이었으면 어땠을까.&lt;/strong> 너무 뻔했을까. 나는 결말을 알기 전에는 이 장면이 보이지 않았으니, 나에겐 꽤나 신선했을 것 같다.&lt;/p>
&lt;section class="footnotes" role="doc-endnotes">
&lt;hr>
&lt;ol>
&lt;li id="fn:1" role="doc-endnote">
&lt;p>&lt;a class="link" href="https://ridibooks.com/v2/Detail?id=1013000004" target="_blank" rel="noopener"
>https://ridibooks.com/v2/Detail?id=1013000004&lt;/a>&amp;#160;&lt;a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:2" role="doc-endnote">
&lt;p>&lt;a class="link" href="https://www.youtube.com/watch?v=2AZjY5PGPhg" target="_blank" rel="noopener"
>https://www.youtube.com/watch?v=2AZjY5PGPhg&lt;/a>&amp;#160;&lt;a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/section></description></item><item><title>암보스 (ambos)</title><link>https://interp.blog/%EC%95%94%EB%B3%B4%EC%8A%A4-ambos/</link><pubDate>Tue, 24 Apr 2018 13:44:54 +0000</pubDate><guid>https://interp.blog/%EC%95%94%EB%B3%B4%EC%8A%A4-ambos/</guid><description>&lt;img src="https://interp.blog/uploads/2018/04/010-2.jpg" alt="Featured image of post 암보스 (ambos)" />&lt;p>두 여자가 서로 다른 방향을 보고 있지만, 그 얼굴 안에서는 마주보기도 하는 듯, 흑심을 품고 있는 듯한 이미지가 프랙탈처럼 나타나 있는 기괴한 표지에 담긴 내용은 대체 어떤 사연일까?&lt;/p>
&lt;p>출판사 &amp;lsquo;황금가지&amp;rsquo;에서 만든 새로운 라인업 &amp;lsquo;수상한 서재&amp;rsquo; 시리즈의 첫 작품인 김수안 작가의 암보스&lt;sup id="fnref:1">&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1&lt;/a>&lt;/sup>를 읽어봤다. 시간이 없어 서울-대구를 오가는 KTX 안에서 읽었는데, 다소 두꺼운 외형과는 달리 꽤나 빨리 따라갈 수 있었다.&lt;/p>
&lt;p>암보스 (ambos)&lt;sup id="fnref:2">&lt;a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref">2&lt;/a>&lt;/sup> 는 스페인어로 &amp;lsquo;양쪽, 두 사람&amp;rsquo; 이란 뜻이다. 두 여자가 주인공인 것을 표현하고자 했겠으나, 실제로 스페인어는 남성형/여성형 명사가 따로 존재한다. 그래서 표지만 보고는 왜 암바스 (ambas) 라는 여성형 명사를 채택하지 않았을까 자뭇 궁금해졌다. &lt;del>arm boss 같은 느낌도 있어서&lt;/del> 나중에 &lt;a class="link" href="%22http://ch.yes24.com/Article/View/35770%22" >작가 인터뷰&lt;/a>를 보니, 두 주인공만을 위한 제목이 아닌 여러 인물들의 관계 자체를 암보스로 봤기 때문이라고 한다.&lt;/p>
&lt;h2 id="줄거리">줄거리&lt;/h2>
&lt;p>신문 기자 &lt;strong>이한나&lt;/strong>는 어느 날 방화사건 현장에 있었고, 목격한 모든 정보를 회사에 전달한 뒤 의식을 잃었다. 이대로 죽는건가? 아니, 죽는 것도 나쁘지 않겠지. 무능하고 철면피인 아버지가 진 빚이며, 헤어진 남자친구며, 내가 잘못 굴린 펜으로 사람이 곤란에 겪었으니까. 깨어나보니, 이한나는 다른 사람이 되어 있었다. 같은 날 옥상에서 뛰어내렸지만 가까스로 목숨을 건졌던 강유진이란 사람으로. 이한나는 퇴원하자 마자 강유진의 집을 찾아갔는데, 별안간 이한나의 모습을 한 누군가가 뒤따라 찾아왔다. 그는 &lt;strong>강유진&lt;/strong>이었다. 몸이 뒤바뀐 것이다. 어떻게 된 일일까.&lt;/p>
&lt;h2 id="초자연은-중요한-게-아니다">초자연은 중요한 게 아니다&lt;/h2>
&lt;p>하지만 책은 &lt;strong>왜 이들의 몸이 바뀌었는지는 독자들에게 이야기해주지 않는다.&lt;/strong> 누군가가 상대방의 몸을 원했다면, 영화 &amp;lsquo;더 게임&amp;rsquo;&lt;sup id="fnref:3">&lt;a href="#fn:3" class="footnote-ref" role="doc-noteref">3&lt;/a>&lt;/sup> 의 강회장 (변희봉 扮) 같은 캐릭터가 나와야 하겠지만, 여기선 어느 누구도 그런 역을 자처하지 않는다. 그보다는, 서로의 삶에서 느끼는 &amp;lsquo;잃은 것과 얻은 것의 의미&amp;rsquo;를 알아가고 행동하는 데에 많은 부분을 할애한다. 강유진은 비만에 집에 틀어박혀 지내기 일쑤지만 돈이 많았고, 이한나는 예쁜데다 활기차고 자기주관이 강했지만 안하무인 아버지로 인해 많은 빚을 졌다.&lt;/p>
&lt;p>설마 강유진의 모습을 한 이한나가 &amp;lsquo;나는 열심히 운동해서 살을 빼야지&amp;rsquo; 라거나 &amp;lsquo;이제부터 사람들과 잘 어울려야지&amp;rsquo; 같은 뭐 이런 희망적인 스토리를 기대하지는 말자. 그들은 언젠가 다시 본래의 상태로 돌아갈 것이라고 확신하고 있었다. 정확히 말하자면 강유진이 &amp;lsquo;그렇게 될 것&amp;rsquo;이라고 이야기했지만. 아무튼 그렇게 돌아가버린다고 가정했을 때 이들은 어떤 행동을 하게 될 것인가. 상대방의 미스터리한 행적이 서로의 시선을 통해 서술되기 시작한다.&lt;/p>
&lt;h2 id="갑자기-교차되는-사건">갑자기 교차되는 사건&lt;/h2>
&lt;p>시간이 지나면서 연쇄살인사건, 그리고 그 범인을 찾는 형사가 교차되어 나타난다. 일면 관련없어 보이는 사건 이야기가 갑자기 주인공 일행의 서사와 겹치면서 충돌하기 시작한다. 그것도 아주 빠르게. 파열음은 의외로 강하고, 당사자들의 추리 게임은 꼬리에 꼬리를 문다.&lt;/p>
&lt;p>이 시점에서 가장 눈에 띄는 것은 단연 박선호 형사일 것이다. 우락부락한 체격과 어울리지 않게 집요하리만치 파고드는 집중력이 소설 내내 돋보인다. 그 옆을 따르는 부사수 칠범 역시 파트너 역할에 충실한다. 이한나의 가족과 주변인, 그리고 강유진의 증언 등을 토대로, 사건 이후 사람이 뭔가 달라졌다는 의혹을 끝까지 물고 늘어지는데, 이 부분에서 주인공 일행과의 긴박한 밀당이 계속 이뤄진다. 결국 살인사건은 실마리를 찾고 해결되지만, 이게 정말 끝일까?&lt;/p>
&lt;h2 id="소설이-이야기-하는-방식">소설이 이야기 하는 방식&lt;/h2>
&lt;p>소설이 가지는 강점은 심리 묘사와 비유에 많은 에너지를 쏟았고 그걸 고스란히 전달하려고 노력했단 점이다. 사건의 진위가 아니라, 사건에 휘말린 인물의 세세한 면면을 나타내려고 애를 썼다. 그래서 스토리 자체에 태클을 걸면서 본다면 자칫 넘어지기 쉬울 것 같아 보이긴 하지만, 그런 세세한 부분을 너그러이 이해해준다면 재밌게 읽힐 소설이 될 것이다.&lt;/p>
&lt;p>작중 이한나의 시점, 박선호 (를 포함한 외부)의 시점에서는 이한나와 강유진을 지칭하는 자아가 서로 다른 것이 신선했다. 이한나의 시점에서 서술될 때는 &amp;lsquo;나&amp;rsquo; 와 &amp;lsquo;(내 모습을 한) 강유진&amp;rsquo; 이지만, 그 외에는 외모대로 &amp;lsquo;강유진&amp;rsquo; 과 &amp;lsquo;이한나&amp;rsquo; 로 서술된다. 박선호가 이를 눈치챈 종반부에서는 서술이 다시 뒤바뀌긴 하지만. 그래서 이 부분을 따라가기가 조금 피곤해 질 수는 있겠다.&lt;/p>
&lt;h2 id="마치며">마치며&lt;/h2>
&lt;p>독자에게 추리할 여지를 많이 주는 것 같지만, 사실 복선은 야속하게 정류장을 지나치는 시내버스 같이 지나간다. 어느샌가 소설 속 인물들의 추리보다 한발 앞서 나간게 아닐까, 그랬던 거였어! 라고 생각하고 있다면, 조심해야 한다. 끈적한 손으로 뒤통수를 후려갈겨서 뒷맛이 찜찜하다. 이게 뭐야, 꼭 그렇게 했어야만 했냐! 같은 느낌. 하지만, 역으로 생각해보면 책을 한번 더 돌려보게 만드는 매력을 지니고는 있다고 볼 수 있다.&lt;/p>
&lt;p>소설 중에 이런 내용이 있다. &lt;strong>강유진의 모습을 한 이한나가 창문을 바라본다. 창문에는 강유진이 보인다. 내가 정말 나인지, 상대방이 내 모습을 하고 유리창에 나타난건지, 정말로 상대방이 내가 된건지. 나는 누구일까.&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>사람의 몸이 뒤바뀐다는 초자연적인 전개에만 관심을 가지면 이 소설은 거기서 끝난다. 상대방의 거죽을 쓰고 자신도 몰랐던 민낯이 드러나는 것을 보고 나면 다른 생각이 들 것이다.&lt;/p>
&lt;section class="footnotes" role="doc-endnotes">
&lt;hr>
&lt;ol>
&lt;li id="fn:1" role="doc-endnote">
&lt;p>&lt;a class="link" href="http://www.yes24.com/24/goods/59681102" target="_blank" rel="noopener"
>http://www.yes24.com/24/goods/59681102&lt;/a>&amp;#160;&lt;a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:2" role="doc-endnote">
&lt;p>&lt;a class="link" href="http://spdic.naver.com/#/entry/esko/2890825" target="_blank" rel="noopener"
>http://spdic.naver.com/#/entry/esko/2890825&lt;/a>&amp;#160;&lt;a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:3" role="doc-endnote">
&lt;p>&lt;a class="link" href="https://movie.naver.com/movie/bi/mi/basic.nhn?code=66617" target="_blank" rel="noopener"
>https://movie.naver.com/movie/bi/mi/basic.nhn?code=66617&lt;/a>&amp;#160;&lt;a href="#fnref:3" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/section></description></item><item><title>메타인지 – 적을 알기 전에 나를 알자</title><link>https://interp.blog/%EB%A9%94%ED%83%80%EC%9D%B8%EC%A7%80-%EC%A0%81%EC%9D%84-%EC%95%8C%EA%B8%B0-%EC%A0%84%EC%97%90-%EB%82%98%EB%A5%BC-%EC%95%8C%EC%9E%90/</link><pubDate>Tue, 06 Mar 2018 06:43:00 +0000</pubDate><guid>https://interp.blog/%EB%A9%94%ED%83%80%EC%9D%B8%EC%A7%80-%EC%A0%81%EC%9D%84-%EC%95%8C%EA%B8%B0-%EC%A0%84%EC%97%90-%EB%82%98%EB%A5%BC-%EC%95%8C%EC%9E%90/</guid><description>&lt;p>「완벽한 공부법」&lt;sup id="fnref:1">&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1&lt;/a>&lt;/sup> 과 「일취월장」&lt;sup id="fnref:2">&lt;a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref">2&lt;/a>&lt;/sup> 두 책에서 언급되는 &amp;lsquo;메타인지&amp;rsquo; 라는 개념이 있다. &amp;lsquo;자신의 생각에 대해 판단하는 능력&amp;rsquo; 이라는 것인데, 나무위키 에서는 다음과 같이 쪼개놓았다.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>선언 지식 – 자신이 학습하는 부분에 대해서 얼마만큼의 지식과 능력을 가지고 있는지 아는 것.&lt;/li>
&lt;li>절차 지식 – 어떤 일을 하는 데 얼마만큼의 노력과 시간이 들어갈 지 아는 것.&lt;/li>
&lt;li>전략 지식 – 지식을 습득 할 때 어떤 방법을 선택해야 할지 아는 것.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>사실 우등생은 다른 학생들보다 기억력이나 연산력이 월등히 좋거나 하진 않지만, 이 &amp;lsquo;메타인지&amp;rsquo; 능력에서 월등한 차이를 보인다고 한다. (정확히 기억나진 않지만) 어떤 실험을 하나 했는데, 학생들에게 제한 시간 안에 전부 외울 수 없는 영어단어들을 외우게 했다.&lt;/p>
&lt;p>그리고는 시험을 쳤다. 시험 결과는 우등생이나 다른 학생들이나 별다른 차이가 없었다. 그런데, 시험 후 채점을 하지 않고 몇 개나 맞췄을까라고 물어 본 결과는 달랐다. &lt;strong>우등생으로 분류된 학생들이 정확히 채점 결과와 일치하는 답을 내놨지만, 다른 학생들은 잘 모르겠다고 했단다.&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>적을 아는 것도 중요하지만 또 나도 알아야 백전불태(百战不殆)&lt;sup id="fnref:3">&lt;a href="#fn:3" class="footnote-ref" role="doc-noteref">3&lt;/a>&lt;/sup>다. 혹시 적만 알아가는데 지치진 않았는지? 시험 문제를 그저 풀기 위해 학원에 가서 유형 분석을 하고 인강을 듣는건 아닌지 생각해 볼 필요가 있다. 내가 어디가 부족한지를 알고, 부족한 부분을 채우려는 전략적인 행동이 중요하다.&lt;/p>
&lt;p>「완공」 을 읽다가 이 대목에서 눈에 띄었던 이야기는, 메타인지를 키우려면 결국 혼자만의 공부를 해야 한다는 거다. 우등생들은 보통 혼자 공부하는 시간을 적어도 세시간 이상 둔다고 한다.&lt;/p>
&lt;p>일도 그렇지 않을까. 회사에서 주어진 일을 처리하는 것도 밥벌이로서 중요한 일이지만, 업무와 무관하게 내가 부족한 점은 무엇인지, 내가 쌓아야 하는 것은 어떤 지식인지를 스스로 탐구할 시간이 필요하다고 생각한다. 그것이 업무를 도와주는 지식이건 향후의 커리어에 도움이 되는 것이건 간에 말이다.&lt;/p>
&lt;div style="max-width: 854px;">
&lt;div style="position: relative; height: 0; padding-bottom: 56.25%;">
&lt;iframe style="position: absolute; left: 0; top: 0; width: 100%; height: 100%;" src="https://embed.ted.com/talks/lang/ko/dan_pink_on_motivation" frameborder="0" scrolling="no" allowfullscreen="allowfullscreen">&lt;/iframe>
&lt;/div>
&lt;/div>
&lt;br/>
&lt;p>책 「드라이브」&lt;sup id="fnref:4">&lt;a href="#fn:4" class="footnote-ref" role="doc-noteref">4&lt;/a>&lt;/sup> 의 저자 다니엘 핑크의 TED 강연&lt;sup id="fnref:5">&lt;a href="#fn:5" class="footnote-ref" role="doc-noteref">5&lt;/a>&lt;/sup>에서는, 협업 도구를 만드는 호주의 회사 Atlassian 을 소개한다. (내가 너무나 잘 쓰고 있는 Confluence 를 만든 회사이다.) 여기서는 업무 시간의 일정 부분을 떼서, 맡은 업무와 아무 상관없는 일을 해서 발표하는 시간을 가져 왔다고 한다. 거기서 놀라운 기능들이 나오기 시작했고, 회사는 이 비율을 20% 가까이 올렸다고 한다. 우리가 잘 알고 있는 구글 역시 이런 방식으로 새로운 기능을 자율적으로 얻을 수 있었고, Gmail 과 같은 놀라운 앱이 나온 것이다.&lt;/p>
&lt;p>이런 법칙을 개인에게도 적용해서, 외부의 과제를 잠시 내려놓고 내가 부족한 것은 없는지, 내가 비효율적으로 했거나 잘못 가고 있는 것은 아닌지 살펴보고 행동하는 시간을 가지는 것이 중요하지 않을까.&lt;/p>
&lt;p>(여담으로, 위의 강연은 양초 문제, 위키피디아의 성공 등과 같은 흥미로운 이야기를 하니 한번 보길 권한다.)&lt;/p>
&lt;section class="footnotes" role="doc-endnotes">
&lt;hr>
&lt;ol>
&lt;li id="fn:1" role="doc-endnote">
&lt;p>&lt;a class="link" href="http://www.yes24.com/24/goods/34569935?scode=032&amp;amp;OzSrank=1" target="_blank" rel="noopener"
>http://www.yes24.com/24/goods/34569935?scode=032&amp;OzSrank=1&lt;/a>&amp;#160;&lt;a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:2" role="doc-endnote">
&lt;p>&lt;a class="link" href="http://www.yes24.com/24/Goods/57501187?Acode=101" target="_blank" rel="noopener"
>http://www.yes24.com/24/Goods/57501187?Acode=101&lt;/a>&amp;#160;&lt;a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:3" role="doc-endnote">
&lt;p>&lt;a class="link" href="http://cndic.naver.com/zh/entry?entryID=c_38f7bfe4d2" target="_blank" rel="noopener"
>http://cndic.naver.com/zh/entry?entryID=c_38f7bfe4d2&lt;/a>&amp;#160;&lt;a href="#fnref:3" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:4" role="doc-endnote">
&lt;p>&lt;a class="link" href="http://www.yes24.com/24/goods/5819980?scode=032&amp;amp;OzSrank=5" target="_blank" rel="noopener"
>http://www.yes24.com/24/goods/5819980?scode=032&amp;OzSrank=5&lt;/a>&amp;#160;&lt;a href="#fnref:4" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:5" role="doc-endnote">
&lt;p>&lt;a class="link" href="https://www.ted.com/talks/dan_pink_on_motivation?language=ko" target="_blank" rel="noopener"
>https://www.ted.com/talks/dan_pink_on_motivation?language=ko&lt;/a>&amp;#160;&lt;a href="#fnref:5" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/section></description></item></channel></rss>