<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>책 on InterP Ink</title><link>https://interp.ink/tags/%EC%B1%85/</link><description>Recent content in 책 on InterP Ink</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ko-kr</language><lastBuildDate>Sat, 14 Jul 2018 15:16:15 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://interp.ink/tags/%EC%B1%85/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>돌이킬 수 없는 약속</title><link>https://interp.ink/%EB%8F%8C%EC%9D%B4%ED%82%AC-%EC%88%98-%EC%97%86%EB%8A%94-%EC%95%BD%EC%86%8D/</link><pubDate>Sat, 14 Jul 2018 15:16:15 +0000</pubDate><guid>https://interp.ink/%EB%8F%8C%EC%9D%B4%ED%82%AC-%EC%88%98-%EC%97%86%EB%8A%94-%EC%95%BD%EC%86%8D/</guid><description>이 책은, 접근부터 굉장히 쉬웠다. 리디북스에서 무료 대여 기간이 있었고, 동시에 많은 북 큐레이션 페이지에서 이 줄거리를 카드 뉴스나 동영상으로 홍보했기 때문이다. 그리고 줄거리가 충분히 구미가 당길 만한 내용이었다. 과거를 버리고 평범한 삶을 살아가는 남자에게 들이닥친 불행한 과거로부터의 편지 한 통. 악한을 죽여달라는 그 때의 약속을 반드시 지켜달라는 내용이란다. 이 남자의 과거는? 편지의 발신인은? 궁금한 나머지 빠르게 읽어내려갔다.
줄거리 도입부는 주인공의 평범한 일상을 소개한다. 레스토랑과 바를 겸하는 식당의 공동 창업자이자 바텐더로, 사랑하는 아내와 초등학교를 다니는 귀여운 딸을 둔 가장으로.</description></item><item><title>암보스 (ambos)</title><link>https://interp.ink/%EC%95%94%EB%B3%B4%EC%8A%A4-ambos/</link><pubDate>Tue, 24 Apr 2018 13:44:54 +0000</pubDate><guid>https://interp.ink/%EC%95%94%EB%B3%B4%EC%8A%A4-ambos/</guid><description>두 여자가 서로 다른 방향을 보고 있지만, 그 얼굴 안에서는 마주보기도 하는 듯, 흑심을 품고 있는 듯한 이미지가 프랙탈처럼 나타나 있는 기괴한 표지에 담긴 내용은 대체 어떤 사연일까?
출판사 ‘황금가지’에서 만든 새로운 라인업 ‘수상한 서재’ 시리즈의 첫 작품인 김수안 작가의 암보스를 읽어봤다. 시간이 없어 서울-대구를 오가는 KTX 안에서 읽었는데, 다소 두꺼운 외형과는 달리 꽤나 빨리 따라갈 수 있었다.
암보스 (ambos) 는 스페인어로 ‘양쪽, 두 사람’ 이란 뜻이다. 두 여자가 주인공인 것을 표현하고자 했겠으나, 실제로 스페인어는 남성형/여성형 명사가 따로 존재한다.</description></item><item><title>로봇공화국에서 살아남는 법</title><link>https://interp.ink/%EB%A1%9C%EB%B4%87%EA%B3%B5%ED%99%94%EA%B5%AD%EC%97%90%EC%84%9C-%EC%82%B4%EC%95%84%EB%82%A8%EB%8A%94-%EB%B2%95/</link><pubDate>Mon, 12 Jun 2017 07:52:33 +0000</pubDate><guid>https://interp.ink/%EB%A1%9C%EB%B4%87%EA%B3%B5%ED%99%94%EA%B5%AD%EC%97%90%EC%84%9C-%EC%82%B4%EC%95%84%EB%82%A8%EB%8A%94-%EB%B2%95/</guid><description>비행 로봇인 드론을 사는 것이 전혀 어렵지 않은 세상, 물류센터에는 로봇들만이 운반하는 세상. 딥 러닝 인공지능인 알파고가 바둑을 제패하고, 인간형 로봇은 아직 멀었다고 하지만 맥도날드 앞에서 점원이 아닌 키오스크를 바라보는 것이 더 편한 세상.
이런 세상, 4차 산업혁명을 맞이하면서 우리는 많은 질문을 던져볼 수 있을 것이다. 개중에는 들어봤음직한 것들에 대해 생각해 볼 수 있겠지만, 전혀 생각지도 못한 질문들을 같이 고민해 볼 수 있는 책이 있다. ‘로봇공화국에서 살아남는 법’ 은 저자의 생각을 다양한 이야기를 통해 다각적으로 이야기해본 책이다.</description></item><item><title>인간실격</title><link>https://interp.ink/posts/%EC%9D%B8%EA%B0%84%EC%8B%A4%EA%B2%A9/</link><pubDate>Tue, 07 Feb 2017 11:46:21 +0900</pubDate><guid>https://interp.ink/posts/%EC%9D%B8%EA%B0%84%EC%8B%A4%EA%B2%A9/</guid><description>&amp;lsquo;인간실격&amp;rsquo; 이란 제목부터 뭔가 끌어당기는 것이 있었다. 오프닝에서는 충격을 받고 엔딩에서는 한숨이 나왔다. 무덤덤하게 작가의 일생을 나열하는 마지막 페이지에서는 흠칫했다. 소설의 내용과 일치하는 부분이 있었다. 부유한 집안에 태어나 자랐고, 여자와 자살기도를 했지만 본인은 실패했다는 점 등. 굴곡진 인생을 살아온 주인공 요조의 이야기가, 혹시 작가 자신의 이야기였을까.
소설은 인간의 위선적인 태도를 경멸하고 두려워하면서도, 그 속에서 녹아들기 위해 그 자신마저도 위선을 가장한 광대짓을 하고 있는 주인공을 계속 보여준다. 그런데 그 거짓이 간파당하는 순간이 두 번 존재한다.</description></item><item><title>책을 인용하는 힘</title><link>https://interp.ink/%EC%B1%85%EC%9D%84-%EC%9D%B8%EC%9A%A9%ED%95%98%EB%8A%94-%ED%9E%98/</link><pubDate>Tue, 29 Nov 2016 00:35:47 +0000</pubDate><guid>https://interp.ink/%EC%B1%85%EC%9D%84-%EC%9D%B8%EC%9A%A9%ED%95%98%EB%8A%94-%ED%9E%98/</guid><description>『창작과비평』 (이하 창비) 창간 50주년을 기념해, 공부에 대한 강연을 진행했다고 합니다. 공부는 학창시절에만 하는 게 아닌, 평생 하는 일이라는 데에 많은 분들이 공감하고 계실텐데, 그만큼 많은 분들이 찾아왔다고 합니다. 저도 미리 알았더라면 슬쩍 신청이나 해 봤을텐데, 그 아쉬움을 달래기 위해서인지 5명의 연사가 말한 내용을 한 권씩 엮어 ‘공부의 시대’ 라는 책들이 나왔습니다. 각각의 리뷰를 따로 써야 할 만큼 값진 한 마디가 많았던 책인데, 여유가 있을 때 꼭 써보고 싶습니다. 지금은 단순히 책을 읽다가 든 생각을 정리하려고 합니다.</description></item></channel></rss>