<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>조언 on InterP Blog</title><link>https://interp.blog/tags/%EC%A1%B0%EC%96%B8/</link><description>Recent content in 조언 on InterP Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ko-kr</language><lastBuildDate>Thu, 13 Oct 2022 09:05:22 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://interp.blog/tags/%EC%A1%B0%EC%96%B8/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>25살에 알았더라면 좋았을 14가지</title><link>https://interp.blog/25%EC%82%B4%EC%97%90-%EC%95%8C%EC%95%98%EB%8D%94%EB%9D%BC%EB%A9%B4-%EC%A2%8B%EC%95%98%EC%9D%84-14%EA%B0%80%EC%A7%80/</link><pubDate>Thu, 13 Oct 2022 09:05:22 +0900</pubDate><guid>https://interp.blog/25%EC%82%B4%EC%97%90-%EC%95%8C%EC%95%98%EB%8D%94%EB%9D%BC%EB%A9%B4-%EC%A2%8B%EC%95%98%EC%9D%84-14%EA%B0%80%EC%A7%80/</guid><description>&lt;img src="https://interp.blog/25%EC%82%B4%EC%97%90-%EC%95%8C%EC%95%98%EB%8D%94%EB%9D%BC%EB%A9%B4-%EC%A2%8B%EC%95%98%EC%9D%84-14%EA%B0%80%EC%A7%80/feature.jpg" alt="Featured image of post 25살에 알았더라면 좋았을 14가지" />&lt;p>&lt;a class="link" href="https://medium.com/@iamalexmathers/14-things-i-wish-i-knew-at-25-now-that-im-38-b9796e9ba574" target="_blank" rel="noopener"
>Alex Mathers 의 medium 글&lt;/a> 을 간추린 것이다. 저자는 38살 생일에 이 글을 썼다고 한다.&lt;/p>
&lt;h1 id="여러분의-가치를-키우는-데-집중해라">여러분의 가치를 키우는 데 집중해라&lt;/h1>
&lt;p>행복을 찾는 일, 열정을 불러 일으키는 일들을 모두 따라가는 것은 중요하지만, 전부 다 할 수 없다. 오히려 독이 된다. 물론 다양한 것을 시도하는 것은 좋다. 그 중에서 여러분의 가치를 창출하는 데 집중해야 한다.&lt;/p>
&lt;h1 id="돈을-저축해라">돈을 저축해라&lt;/h1>
&lt;p>젊을 때는 저축에 무관심해 질 수 있지만, &lt;strong>돈은 시간을 먹고 자라기 때문에&lt;/strong> 젊을 때 부터 펀드에 적립하거나 투자에 관심을 보여야 한다.&lt;/p>
&lt;h1 id="너의-모든-것을-고칠-필요는-없다">너의 모든 것을 고칠 필요는 없다&lt;/h1>
&lt;p>여러분의 &amp;lsquo;문제&amp;rsquo; 에 대해 개선하라고 말하는 사람은 잠시 무시해도 좋다. 사실 여러분은 전혀 틀리지 않았다. 앙금이나 트라우마를 안고 사는 것은, 여러분의 한계를 제한하는 것이다. &lt;strong>경험을 쌓고, 다른 사람을 행복하게 만들고 멋진 걸 만드는 데에도 시간은 부족하다.&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;h1 id="사회는-너를-약하고-우울하게-만드려-한다">사회는 너를 약하고, 우울하게 만드려 한다&lt;/h1>
&lt;p>네가 옳다는 것을 따라가고, 군중의 트렌드를 좆을 필요 없다. 무시해라.&lt;/p>
&lt;h1 id="대중매체-mainstream-의-어느-것도-믿지-마라">대중매체 (mainstream) 의 어느 것도 믿지 마라&lt;/h1>
&lt;p>대중매체는 엔터테인먼트 그 이상도 이하도 아니다. 그건 여러분을 겁주기 위해 만들어져 있어서, 대중매체가 제시하는 해답에 의존하게 만든다. 대중 매체가 아니라, &lt;strong>행복하게 사는 사람들로부터 충고나 동기부여를 얻어라.&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;h1 id="자극이-되는-일에-너무-의존하지-마라">자극이 되는 일에 너무 의존하지 마라&lt;/h1>
&lt;p>자극이 되는 일은 인생에서 주연이 되려고 노력하기 때문에, 여러분을 제한할 것이다. 이를테면 포르노, 설탕, 커피, 니코틴, 비디오 게임 같은 것들 말이다. 더 적게 의존할 수록, 여러분은 더욱 자유로워질 것이다.&lt;/p>
&lt;p>필요한 때때로 즐기는 건 아무 상관이 없다. 하지만 여기에 의존해선 안 된다.&lt;/p>
&lt;h1 id="다른-사람을-행복하게-만드는데-집중해라">다른 사람을 행복하게 만드는데 집중해라&lt;/h1>
&lt;p>우리는 나르시시즘 문화에서 살고 있다. 이런 문화에 맞서서, 자신을 사랑하는 것보다는 다른 사람의 인생을 가꾸는데 집중하기 시작하라. 행복해 질 것이다.&lt;/p>
&lt;h1 id="감정-조절은-가장-중요한-스킬이다">감정 조절은 가장 중요한 스킬이다.&lt;/h1>
&lt;p>어떤 순간에 갑자기 욱하게 된다면, 여러분은 반드시 해야 할 일이 있는 것이다. 이런 기질은 여러분 인생을 완전히 무너뜨릴 것이다. &lt;strong>고요한 상태로 돌아가는 습관을 개발하는 것&lt;/strong>, 이것이 여러분이 키워야 할 가장 중요한 스킬이다.&lt;/p>
&lt;h1 id="한-가지-일에-특출나도록-해라">한 가지 일에 특출나도록 해라&lt;/h1>
&lt;p>수백가지를 시도하면서 어느 일에도 능숙하지 못한 것보다는, 한 가지 일에 특출나야 한다. 경험, 스킬을 다양화하는 것은 당연히 좋지만, 이렇게 해서는 한 가지 분야에 대한 마스터가 될 수 없다. &lt;strong>세상은 전문가를 원한다&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;h1 id="아무도-믿지-마라-하지만-품위있게-행동해라">아무도 믿지 마라, 하지만 품위있게 행동해라&lt;/h1>
&lt;p>이 말은 소시오패스가 되라는 말이 아니다. 여러분의 시간, 에너지, 자원을 보호하란 말이다. 그러니까, 사납게 굴 필요 없다. 상냥하고 공손하게 하되, 그런다고 해서 어느 누구에게도 신뢰를 받을 수 없다는 사실을 기억하면 된다.&lt;/p>
&lt;h1 id="멈추는-걸-멈취라">멈추는 걸 멈취라&lt;/h1>
&lt;p>신기한 것들에 몹시 흥분하지만, 이내 그 기분은 식고 (wear off) 다음 빛나는 걸 찾으러 떠난다. 이렇게 자주 멈춰서는 안 된다. 한 곳에 지루하게 머물 수 있는 힘을 키워야 한다.&lt;/p>
&lt;h1 id="몇년동안-너를-꼼짝-못하게-할-선택을-하지-마라">몇년동안 너를 꼼짝 못하게 할 선택을 하지 마라&lt;/h1>
&lt;p>매우 비싼 결정을 해야 할 상황이 있다면, 그 결정을 피해라. 가장 나쁜 결과를 예측할 수 있고 다룰 자신이 있다면, 무슨 수단을 써서라도 시도해라. 그렇지 않다면 (조금만 불분명한 부분이 있다면) 물러나라.&lt;/p>
&lt;h1 id="운동해라">운동해라&lt;/h1>
&lt;p>건강해지는 것은, 30대에 시작할 습관이어서는 안 된다. &lt;strong>지금 해야 한다.&lt;/strong> 지금 운동하고 식이습관을 개선하면, 30대가 될 늙은 몸이 정말 고마워 할 것이다. 게다가, 20대를 매우 x4 활기차게 보낼 수 있다.&lt;/p>
&lt;h1 id="집을-떠나-독립하라">집을 떠나 독립하라&lt;/h1>
&lt;p>고향에서 다른 지방으로 떠나는 것은 여러분을 불안하게 만들 수 있지만, 그것보다 더 큰 의미가 있다. 지구촌 세상에서, 지리적으로 자유로워지는 것에 견디기 힘들다면 당신은 결코 자유롭지 못할 것이다.&lt;/p></description></item></channel></rss>