<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>소설 on InterP Blog</title><link>https://interp.blog/tags/%EC%86%8C%EC%84%A4/</link><description>Recent content in 소설 on InterP Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ko-kr</language><lastBuildDate>Mon, 06 Jan 2025 21:28:51 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://interp.blog/tags/%EC%86%8C%EC%84%A4/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>불펜의 시간</title><link>https://interp.blog/time-of-the-bullpen/</link><pubDate>Mon, 06 Jan 2025 21:28:51 +0900</pubDate><guid>https://interp.blog/time-of-the-bullpen/</guid><description>&lt;img src="https://interp.blog/time-of-the-bullpen/feature.jpeg" alt="Featured image of post 불펜의 시간" />&lt;p>작년 일기를 들추다, 너무나 빨리 읽어버린 소설 한 권이 생각났다. 천만관중의 스포츠라 입이 아픈, 그렇다고 어린이 야구단을 했다거나 골수팬은 아니어서 어떤 부심을 부리기도 뭣한 야구 소설. 실상은 야구라는 탈만 썼지, 현실이라는 룰 속에서 낙오된 주인공들의 이야기. &lt;a class="link" href="https://m.yes24.com/Goods/Detail/102701952" target="_blank" rel="noopener"
>불펜의 시간&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>정말 너무나 빨리 읽어버렸다. 내용이 적어서가 아니라, 그만큼 재밌어서였다. 괜히 문학상 수상작이 아니었나보다.&lt;/p>
&lt;p>유소년시절 그저 그런 야구선수였지만 지금은 회사원으로 일하는 준삼, 그와 같이 야구를 하던 리그 탑급 투수였지만 프로 데뷔 후 타이트한 상황에서는 경기를 망쳐버리는 이상한 투수 혁오, 여자 프로 야구 선수를 꿈꿨지만 스포츠지 기자로 살아가는 기현. 혁오의 이상한 게임 운영은 기현에게 호기심을 불러 일으켰고, 그 사연이 세간에 알려지면서 준삼은 자신의 인생을 돌아보게 된다.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>야구는 자세로 하는 거야. 자세가 완벽하면 좋은 공이 나올 수밖에 없어. 저렇게 완벽한 자세로 볼넷을 던진다는 건 말이 안 돼. &lt;strong>일부러 던진 게 분명해&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h1 id="보이는-규칙-보이지-않는-규칙">보이는 규칙, 보이지 않는 규칙&lt;/h1>
&lt;p>스포츠는 경쟁이다. 사회는 경쟁이다. 경쟁에는 룰이 존재한다. 그 룰을 지키면서 사는 사람들에게, 룰 바깥에서 일어나는 오리의 물갈퀴질을 아는 척 모르는 척 할 뿐이다. 승부조작, 뇌물, 뒷담화. 남을 깎고 나를 세운다.&lt;/p>
&lt;p>세 명은 나름의 규칙을 지켜가며 살았다고 생각했지만, 숨겨진 규칙들을 깨닫고는 큰 박탈감에 빠지게 된다. 아니, 어쩌면 우리 모두가 아예 몰랐거나 쉬이 무시했던 것일지도 모른다. 조직에서의 경쟁, 나와 팀의 충돌, 성차별적 요소.&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>지킬거 잘 지키면 안 건드린다&lt;/em> 는 주말 행보관의 말이 모포자락 먼지만큼 가볍게 펄럭이듯.&lt;/p>
&lt;p>현실에서도, 선수가 못 하면 승부조작했냐고 비이냥 거리잖나. 마음 나쁘게 먹은 선수들에게는 그게 또 다른 룰이었을지도 모르겠다. 야구라는 승패와 전혀 상관없는 것 말이다. 하지만 작가는 따끔히 선을 긋는다. 팬을 내쫓는 가장 빠른 방법, 기만질이나 다름 없다면서 말이다.&lt;/p>
&lt;h1 id="야구-팬이라면-더욱-재밌을-것들">야구 팬이라면 더욱 재밌을 것들&lt;/h1>
&lt;p>탈을 썼다 한 들, 이 소설은 야구 선수였고 야구 선수인 인물들의 이야기다. 볼넷을 주는게 뭐가 나쁘냐, 무사 1,2 루라는 말조차 무슨 뜻인지 모르면 이해하기 힘들 수 있겠다. 반대로, 야구를 좋아하는 사람이라면 더욱 재미있게 읽을 수 있다는 것이다. 상황이 무엇을 이야기하는지 말하지 않아도 알 수 있으니까.&lt;/p>
&lt;p>지명이 나오지 않지만, 준삼과 혁오가 같이 다니던 지역은 대구일 가능성이 높다. 준삼의 아버지와 함께 들렀던 야구장이 대구시민구장의 모습과 흡사하기 때문이다.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>그런 풍경 끝에 마주한 시민 야구장은 TV로 봤던 것보다 아담하고 소박했다. 외벽 군데군데 페인트칠이 벗겨져 있었고, 금이 가서 임시로 때운 흔적도 눈에 띄었다. 준삼은 약간 실망했지만, 시민 야구장이 전국에서 제일 낡았다는 친구의 말에 아는 체를 할 수 있게 되어 기쁘기도 했다.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h1 id="홈런-삼진">홈런? 삼진?&lt;/h1>
&lt;p>그래서 세 명은 갖은 시련을 이겨내고 홈런을 쳤을까? 아니면 거대한 세상에 압도당해 삼진을 당할까? 이 소설의 결말을 이야기하는 것은 실례다. 하나 확실한 것은, 소설을 읽는 내내 이 세명과 함께 롤러코스터를 타게 될 것이다.&lt;/p>
&lt;p>이 이야기는 그래서 거대한 세상을 향해 날을 세운다. 보이지 않는 룰에서 밀려난 사람들, 그래서 똘똘 뭉쳐서 멀리 우리를 던진다. 지금 글을 쓰고 있는 시점에서도 우리는 그렇다. 원하는 바가 멀어 보여도, 우리가 작아 보여도, 사람들은 마음 단단히 던진다.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>새롬이 천천히 말했다. “&lt;strong>우린 쉽게 무너지지 않는 걸 만들고 싶어 해. 작아도 단단한 거, 어쩌면 작아서 단단한 거. 네가 한 말은 그래서 멀어.&lt;/strong>”&lt;/p>
&lt;/blockquote></description></item><item><title>돌이킬 수 없는 약속</title><link>https://interp.blog/%EB%8F%8C%EC%9D%B4%ED%82%AC-%EC%88%98-%EC%97%86%EB%8A%94-%EC%95%BD%EC%86%8D/</link><pubDate>Sat, 14 Jul 2018 15:16:15 +0000</pubDate><guid>https://interp.blog/%EB%8F%8C%EC%9D%B4%ED%82%AC-%EC%88%98-%EC%97%86%EB%8A%94-%EC%95%BD%EC%86%8D/</guid><description>&lt;img src="https://interp.blog/%EB%8F%8C%EC%9D%B4%ED%82%AC-%EC%88%98-%EC%97%86%EB%8A%94-%EC%95%BD%EC%86%8D/inevitablepromise.jpg" alt="Featured image of post 돌이킬 수 없는 약속" />&lt;p>이 책은, 접근부터 굉장히 쉬웠다. 리디북스&lt;sup id="fnref:1">&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1&lt;/a>&lt;/sup>에서 무료 대여 기간이 있었고, 동시에 많은 북 큐레이션 페이지에서 이 줄거리를 카드 뉴스나 동영상&lt;sup id="fnref:2">&lt;a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref">2&lt;/a>&lt;/sup>으로 홍보했기 때문이다. 그리고 줄거리가 충분히 구미가 당길 만한 내용이었다. 과거를 버리고 평범한 삶을 살아가는 남자에게 들이닥친 불행한 과거로부터의 편지 한 통. 악한을 죽여달라는 그 때의 약속을 반드시 지켜달라는 내용이란다. 이 남자의 과거는? 편지의 발신인은? 궁금한 나머지 빠르게 읽어내려갔다.&lt;/p>
&lt;h2 id="줄거리">줄거리&lt;/h2>
&lt;p>도입부는 주인공의 평범한 일상을 소개한다. 레스토랑과 바를 겸하는 식당의 공동 창업자이자 바텐더로, 사랑하는 아내와 초등학교를 다니는 귀여운 딸을 둔 가장으로. 하지만 그는 어두운 과거를 꽁꽁 숨겨둔 채 살아간다.&lt;/p>
&lt;p>그는 사실 &lt;strong>얼굴에 다 드러날 정도의 큰 멍을 가진 사내&lt;/strong>로, 어릴적 멸시와 동정을 이기지 못하고 강도짓을 일삼는다. 그러다 시비가 붙어 야쿠자에게 쫓기는 신세가 되었고, 그 와중에 한 노인을 만난다.&lt;/p>
&lt;p>노인은, 자신의 딸이 파렴치한 두 남성에게 납치되어 겁탈당한 뒤 살해당했다고 한다. 그런데 그 두 피의자에게 사형 선고가 아닌 15년형이 내려진 것에 분노하며, 자신은 이제 기력이 다 했으니 &lt;span style="color: #0000ff;">원하는 대로 돈을 받고 두 사람을 죽여달라는 약속을 하나 해줄 수 없겠느냐고 한다. 주인공은 심하게 갈등하지만, 야쿠자에게 붙잡혀 송장이 되기 싫었던 주인공은 &amp;lsquo;지키지 않아도 될 약속&amp;rsquo; 쯤으로 생각하고 약속을 한 뒤 돈을 받는다.&lt;/p>
&lt;p>그 뒤 성형수술과 무연고자의 호적을 통해, 가족이 생기고 전혀 다른 삶을 이어나가고 있었는데&amp;hellip; 15년 후 집으로 편지 한 통. 바로 &lt;strong>그들이 출소했다는 소식.&lt;/strong> 약속을 지키지 않으면 가족을 해치고 똑같은 고통을 느끼게 해주겠다고 협박한다. 주인공은 어떻게 해야 할까.&lt;/p>
&lt;h2 id="복선-회수">복선 회수&lt;/h2>
&lt;p>드라마를 즐겨 본다면, 책에서 다발성 &lt;strong>복선&lt;/strong>을 느낄 수 있다. 이런 장면들은 자체로는 별 의미가 없거나 생뚱맞은 장면들이 많지만, 전개 과정에서 이 숨겨둔 힘이 마치 콤보처럼 터진다. &lt;em>아니 왜 갑자기 생판 남의 자식과 남자 주인공을 오버랩 시키지?  남자가 사귀자는데 여자의 저 오묘한 표정은 뭐지?&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>그런데 역으로, 누가 봐도 복선같이 보이는 장면들이 사실은 아무런 의미없는 장면이 되는 경우가 간혹 있다.&lt;/strong> 메인 커플을 훼방놓기 위해 유학길에서 돌아온 남자 주인공의 소꿉동생이, 질투 몇 번 하더니만 둘 사이를 축하해주는 들러리로 전락한다든지.&lt;/p>
&lt;p>아무튼, 이 책은 복선 회수라는 점에선 소홀히 하려 들진 않는다. 결말에 도착하면 뭔가 &amp;lsquo;아, 잠깐만. 그래서 그때?!&amp;rsquo; 라는 느낌표가 계속 뜬다. 아쉬운 것은,  갑자기 이 모든 원흉이 된 &lt;span style="text-decoration: underline;">숨겨진 과거사를 드러내는 시점이 갑작스럽다&lt;/span>는 것이다. 마치 (작가는 절대 그렇게 쓰지 않았겠지만) &lt;strong>&amp;lsquo;자, 이 사건으로 내가 결말을 다 설명할건데, 사실은 앞에 뿌려둔 복선을 회수하고 싶어서 ㅎㅎ&amp;rsquo;&lt;/strong> 라고 하는 것 같았다.&lt;/p>
&lt;h2 id="몰입도">몰입도&lt;/h2>
&lt;p>그렇다고 이게 &amp;lsquo;결말을 이끄는 힘이 부족하다&amp;rsquo; 라고는 할 수 없다. 다음 내용이 사실 궁금해질 수 밖에 없도록 만들었으니까.&lt;/p>
&lt;p>주인공은 편지를 받고 편지의 발신인을 찾기 위해 (밤에 일을 하니까) 낮에 돌아다니다가 와이프에게도 의심받고 동업자에게도 의심받는 상황에 처한다. 그런데 편지를 보낸 사람은, &amp;lsquo;나는 영혼이다. 너가 뭘 하는지 다 보고 있다. 뭐하냐, 출소했다니까 그때 했던 약속대로 죽여달라&amp;rsquo; 라고 한다. 그러면서 (그 영혼은) 회사에도 전화를 하고, 안 받으니까 스마트폰을 배달해서 지시를 하고, 상황은 점점 더 옥죄어 오는데 누가 이러는지는 전혀 갈피를 못 잡는 것이다.&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="color: #800000;">&lt;strong>스포일러&lt;/strong> : &lt;/span>&lt;span style="color: #fefefe;"> : 정말 영혼인가? 날 쫓던 야쿠자인가? 같이 나쁜 짓을 했던 녀석 중 한명의 짓인가? 그 노인이 자주 간다던 &amp;lsquo;억울한 피해자 모임&amp;rsquo; 의 사람 중 한명인가? 그 와중에 타겟 두 명 중 한명에게 찾아가지만 차마 죽이지 못했는데, 다음날 타겟은 살해당하고 자신은 누명을 썼다.&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>이제 정말 끝인가, 벼랑 끝으로 내모는 속도가 빠르다. 결말에 다다르면 전부 ta-da 하고 보여주지만, 그 전까지는 독자들도 끝자락으로 내몬다.&lt;/p>
&lt;h2 id="마치며">마치며&lt;/h2>
&lt;p>교보문고에 갔더니 이 책이 소설 베스트셀러 4위더라. 솔직히 많이 놀랐다. 절박한 주인공으로 만들어버리면서 동시에 주인공의 기민한 위기대응을 보여주는 빠른 전개, 주인공 주변에 흩뿌려진 많은 주변인들 사이에서 벌어지는 복선들의 철저한 회수에는 점수를 후하게 주지만 스토리 전체를 놓고 봤을 때는 끝에서 힘을 다 빼버리는 느낌이 강했기 때문이다. 좀&amp;hellip; 실소가 나올 정도로.&lt;/p>
&lt;p>마치기 전에, 나는 엉뚱한 곳에 시선이 갔다. 주인공이 동료에게 돈을 주고 새로운 호적을 받는 장면이 있다. 주인공이 &amp;lsquo;이 사람은 누구야?&amp;rsquo; 라고 묻자, &amp;lsquo;그 사람은 연고도 없고, 지금 어떻게 됐는지는 묻지마&amp;rsquo; 라고 답한다. &lt;strong>이 호적의 원래 주인이 범인이었으면 어땠을까.&lt;/strong> 너무 뻔했을까. 나는 결말을 알기 전에는 이 장면이 보이지 않았으니, 나에겐 꽤나 신선했을 것 같다.&lt;/p>
&lt;section class="footnotes" role="doc-endnotes">
&lt;hr>
&lt;ol>
&lt;li id="fn:1" role="doc-endnote">
&lt;p>&lt;a class="link" href="https://ridibooks.com/v2/Detail?id=1013000004" target="_blank" rel="noopener"
>https://ridibooks.com/v2/Detail?id=1013000004&lt;/a>&amp;#160;&lt;a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:2" role="doc-endnote">
&lt;p>&lt;a class="link" href="https://www.youtube.com/watch?v=2AZjY5PGPhg" target="_blank" rel="noopener"
>https://www.youtube.com/watch?v=2AZjY5PGPhg&lt;/a>&amp;#160;&lt;a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/section></description></item><item><title>암보스 (ambos)</title><link>https://interp.blog/%EC%95%94%EB%B3%B4%EC%8A%A4-ambos/</link><pubDate>Tue, 24 Apr 2018 13:44:54 +0000</pubDate><guid>https://interp.blog/%EC%95%94%EB%B3%B4%EC%8A%A4-ambos/</guid><description>&lt;img src="https://interp.blog/uploads/2018/04/010-2.jpg" alt="Featured image of post 암보스 (ambos)" />&lt;p>두 여자가 서로 다른 방향을 보고 있지만, 그 얼굴 안에서는 마주보기도 하는 듯, 흑심을 품고 있는 듯한 이미지가 프랙탈처럼 나타나 있는 기괴한 표지에 담긴 내용은 대체 어떤 사연일까?&lt;/p>
&lt;p>출판사 &amp;lsquo;황금가지&amp;rsquo;에서 만든 새로운 라인업 &amp;lsquo;수상한 서재&amp;rsquo; 시리즈의 첫 작품인 김수안 작가의 암보스&lt;sup id="fnref:1">&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1&lt;/a>&lt;/sup>를 읽어봤다. 시간이 없어 서울-대구를 오가는 KTX 안에서 읽었는데, 다소 두꺼운 외형과는 달리 꽤나 빨리 따라갈 수 있었다.&lt;/p>
&lt;p>암보스 (ambos)&lt;sup id="fnref:2">&lt;a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref">2&lt;/a>&lt;/sup> 는 스페인어로 &amp;lsquo;양쪽, 두 사람&amp;rsquo; 이란 뜻이다. 두 여자가 주인공인 것을 표현하고자 했겠으나, 실제로 스페인어는 남성형/여성형 명사가 따로 존재한다. 그래서 표지만 보고는 왜 암바스 (ambas) 라는 여성형 명사를 채택하지 않았을까 자뭇 궁금해졌다. &lt;del>arm boss 같은 느낌도 있어서&lt;/del> 나중에 &lt;a class="link" href="%22http://ch.yes24.com/Article/View/35770%22" >작가 인터뷰&lt;/a>를 보니, 두 주인공만을 위한 제목이 아닌 여러 인물들의 관계 자체를 암보스로 봤기 때문이라고 한다.&lt;/p>
&lt;h2 id="줄거리">줄거리&lt;/h2>
&lt;p>신문 기자 &lt;strong>이한나&lt;/strong>는 어느 날 방화사건 현장에 있었고, 목격한 모든 정보를 회사에 전달한 뒤 의식을 잃었다. 이대로 죽는건가? 아니, 죽는 것도 나쁘지 않겠지. 무능하고 철면피인 아버지가 진 빚이며, 헤어진 남자친구며, 내가 잘못 굴린 펜으로 사람이 곤란에 겪었으니까. 깨어나보니, 이한나는 다른 사람이 되어 있었다. 같은 날 옥상에서 뛰어내렸지만 가까스로 목숨을 건졌던 강유진이란 사람으로. 이한나는 퇴원하자 마자 강유진의 집을 찾아갔는데, 별안간 이한나의 모습을 한 누군가가 뒤따라 찾아왔다. 그는 &lt;strong>강유진&lt;/strong>이었다. 몸이 뒤바뀐 것이다. 어떻게 된 일일까.&lt;/p>
&lt;h2 id="초자연은-중요한-게-아니다">초자연은 중요한 게 아니다&lt;/h2>
&lt;p>하지만 책은 &lt;strong>왜 이들의 몸이 바뀌었는지는 독자들에게 이야기해주지 않는다.&lt;/strong> 누군가가 상대방의 몸을 원했다면, 영화 &amp;lsquo;더 게임&amp;rsquo;&lt;sup id="fnref:3">&lt;a href="#fn:3" class="footnote-ref" role="doc-noteref">3&lt;/a>&lt;/sup> 의 강회장 (변희봉 扮) 같은 캐릭터가 나와야 하겠지만, 여기선 어느 누구도 그런 역을 자처하지 않는다. 그보다는, 서로의 삶에서 느끼는 &amp;lsquo;잃은 것과 얻은 것의 의미&amp;rsquo;를 알아가고 행동하는 데에 많은 부분을 할애한다. 강유진은 비만에 집에 틀어박혀 지내기 일쑤지만 돈이 많았고, 이한나는 예쁜데다 활기차고 자기주관이 강했지만 안하무인 아버지로 인해 많은 빚을 졌다.&lt;/p>
&lt;p>설마 강유진의 모습을 한 이한나가 &amp;lsquo;나는 열심히 운동해서 살을 빼야지&amp;rsquo; 라거나 &amp;lsquo;이제부터 사람들과 잘 어울려야지&amp;rsquo; 같은 뭐 이런 희망적인 스토리를 기대하지는 말자. 그들은 언젠가 다시 본래의 상태로 돌아갈 것이라고 확신하고 있었다. 정확히 말하자면 강유진이 &amp;lsquo;그렇게 될 것&amp;rsquo;이라고 이야기했지만. 아무튼 그렇게 돌아가버린다고 가정했을 때 이들은 어떤 행동을 하게 될 것인가. 상대방의 미스터리한 행적이 서로의 시선을 통해 서술되기 시작한다.&lt;/p>
&lt;h2 id="갑자기-교차되는-사건">갑자기 교차되는 사건&lt;/h2>
&lt;p>시간이 지나면서 연쇄살인사건, 그리고 그 범인을 찾는 형사가 교차되어 나타난다. 일면 관련없어 보이는 사건 이야기가 갑자기 주인공 일행의 서사와 겹치면서 충돌하기 시작한다. 그것도 아주 빠르게. 파열음은 의외로 강하고, 당사자들의 추리 게임은 꼬리에 꼬리를 문다.&lt;/p>
&lt;p>이 시점에서 가장 눈에 띄는 것은 단연 박선호 형사일 것이다. 우락부락한 체격과 어울리지 않게 집요하리만치 파고드는 집중력이 소설 내내 돋보인다. 그 옆을 따르는 부사수 칠범 역시 파트너 역할에 충실한다. 이한나의 가족과 주변인, 그리고 강유진의 증언 등을 토대로, 사건 이후 사람이 뭔가 달라졌다는 의혹을 끝까지 물고 늘어지는데, 이 부분에서 주인공 일행과의 긴박한 밀당이 계속 이뤄진다. 결국 살인사건은 실마리를 찾고 해결되지만, 이게 정말 끝일까?&lt;/p>
&lt;h2 id="소설이-이야기-하는-방식">소설이 이야기 하는 방식&lt;/h2>
&lt;p>소설이 가지는 강점은 심리 묘사와 비유에 많은 에너지를 쏟았고 그걸 고스란히 전달하려고 노력했단 점이다. 사건의 진위가 아니라, 사건에 휘말린 인물의 세세한 면면을 나타내려고 애를 썼다. 그래서 스토리 자체에 태클을 걸면서 본다면 자칫 넘어지기 쉬울 것 같아 보이긴 하지만, 그런 세세한 부분을 너그러이 이해해준다면 재밌게 읽힐 소설이 될 것이다.&lt;/p>
&lt;p>작중 이한나의 시점, 박선호 (를 포함한 외부)의 시점에서는 이한나와 강유진을 지칭하는 자아가 서로 다른 것이 신선했다. 이한나의 시점에서 서술될 때는 &amp;lsquo;나&amp;rsquo; 와 &amp;lsquo;(내 모습을 한) 강유진&amp;rsquo; 이지만, 그 외에는 외모대로 &amp;lsquo;강유진&amp;rsquo; 과 &amp;lsquo;이한나&amp;rsquo; 로 서술된다. 박선호가 이를 눈치챈 종반부에서는 서술이 다시 뒤바뀌긴 하지만. 그래서 이 부분을 따라가기가 조금 피곤해 질 수는 있겠다.&lt;/p>
&lt;h2 id="마치며">마치며&lt;/h2>
&lt;p>독자에게 추리할 여지를 많이 주는 것 같지만, 사실 복선은 야속하게 정류장을 지나치는 시내버스 같이 지나간다. 어느샌가 소설 속 인물들의 추리보다 한발 앞서 나간게 아닐까, 그랬던 거였어! 라고 생각하고 있다면, 조심해야 한다. 끈적한 손으로 뒤통수를 후려갈겨서 뒷맛이 찜찜하다. 이게 뭐야, 꼭 그렇게 했어야만 했냐! 같은 느낌. 하지만, 역으로 생각해보면 책을 한번 더 돌려보게 만드는 매력을 지니고는 있다고 볼 수 있다.&lt;/p>
&lt;p>소설 중에 이런 내용이 있다. &lt;strong>강유진의 모습을 한 이한나가 창문을 바라본다. 창문에는 강유진이 보인다. 내가 정말 나인지, 상대방이 내 모습을 하고 유리창에 나타난건지, 정말로 상대방이 내가 된건지. 나는 누구일까.&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>사람의 몸이 뒤바뀐다는 초자연적인 전개에만 관심을 가지면 이 소설은 거기서 끝난다. 상대방의 거죽을 쓰고 자신도 몰랐던 민낯이 드러나는 것을 보고 나면 다른 생각이 들 것이다.&lt;/p>
&lt;section class="footnotes" role="doc-endnotes">
&lt;hr>
&lt;ol>
&lt;li id="fn:1" role="doc-endnote">
&lt;p>&lt;a class="link" href="http://www.yes24.com/24/goods/59681102" target="_blank" rel="noopener"
>http://www.yes24.com/24/goods/59681102&lt;/a>&amp;#160;&lt;a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:2" role="doc-endnote">
&lt;p>&lt;a class="link" href="http://spdic.naver.com/#/entry/esko/2890825" target="_blank" rel="noopener"
>http://spdic.naver.com/#/entry/esko/2890825&lt;/a>&amp;#160;&lt;a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:3" role="doc-endnote">
&lt;p>&lt;a class="link" href="https://movie.naver.com/movie/bi/mi/basic.nhn?code=66617" target="_blank" rel="noopener"
>https://movie.naver.com/movie/bi/mi/basic.nhn?code=66617&lt;/a>&amp;#160;&lt;a href="#fnref:3" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/section></description></item></channel></rss>