<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>독서법 on InterP Blog</title><link>https://interp.blog/tags/%EB%8F%85%EC%84%9C%EB%B2%95/</link><description>Recent content in 독서법 on InterP Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ko-kr</language><lastBuildDate>Thu, 27 Oct 2022 22:00:36 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://interp.blog/tags/%EB%8F%85%EC%84%9C%EB%B2%95/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>바닷가 작업실에서는 전혀 다른 시간이 흐른다</title><link>https://interp.blog/spielraum/</link><pubDate>Thu, 27 Oct 2022 22:00:36 +0900</pubDate><guid>https://interp.blog/spielraum/</guid><description>&lt;img src="https://interp.blog/spielraum/feature.jpeg" alt="Featured image of post 바닷가 작업실에서는 전혀 다른 시간이 흐른다" />&lt;p>김정운 교수가 쓴 에세이로, 부제는 &amp;ldquo;슈필라움의 심리학&amp;rdquo; 이다. 슈필라움 (Spielraum) 은 독일어로 &amp;lsquo;내 마음대로 할 수 있는 물리적/심리적 공간&amp;rsquo; 을 뜻한다. 전라남도 여수에서 작업실을 차려, 그 슈필라움 속에서 겪었던 경험이나 떠올랐던 생각들을 엮은 것이다.&lt;/p>
&lt;h1 id="그의-슈필라움은-여수에-있다">그의 슈필라움은 여수에 있다&lt;/h1>
&lt;p>작가는 교수 일을 그만두고 미술을 공부하러 일본 유학을 다녀왔다고 한다. 그리고 한 화가의 작업실에 반해, 자신도 여수에서 전망 좋은 곳에 화실을 임대했다. 그러다 문득, 여자도(汝自島) 라는 섬에 위치한 사용하지 않는 미역창고를 사서 리모델링 해 서재가 있는 작업실을 만들겠다고 다짐했다고 한다. 바닷가에 있어 책 보관이 힘들 것이다, 물이 들어차면 어떡하냐, 섬에서 대공사를 하는 비용이 만만치 않을 것이다, 갖가지 반대가 쏟아졌지만 그는 이렇게 생각했다. &lt;em>&amp;ldquo;한 일에 대한 후회는 오래가지 않는다&amp;rdquo;&lt;/em> 라고.&lt;/p>
&lt;p>그렇게 그 만의 슈필라움을 구축하는 데 우여곡절이 많았지만, 그는 2층에 화실을 두고 있는 화가이자 조그만 배를 몰 수 있는 선장이면서, 해안가에 책이 가득한 작업실을 가진 작가로 원하는 것을 할 수 있게 되었다. 솔직히, 마냥 부럽기만 하다.&lt;/p>
&lt;h1 id="작가의-독서론">작가의 독서론&lt;/h1>
&lt;p>작가는 이 곳에서 좋은 책을 하나씩 채워가며 살고 싶다고 했다. 다 본 책을 꽂는게 아니라, 볼 책을 꽂는 것이라고 그는 강조한다.&lt;/p>
&lt;p>독서라는 것은, 여러 책을 묶어서 읽어야지 한 권을 끝까지 읽는 것은 문학작품을 읽을 때만 하면 된다고 한다. 발췌독을 해서 좋은 책은 곁에 두고 다른 책과 엮어가며 같이 읽는 것이다. 좋은 책은, 읽을수록 다른 책들이 떠오르고 읽고 싶게 만드는 책이라고 한다. 그의 표현으로는 &amp;lsquo;새끼를 치는 책&amp;rsquo; 이라고. 고구마 줄기처럼 딸려올라오는 것이 많은 책이라고. 그게 다른 책이건, 생각이건 간에 말이다.&lt;/p>
&lt;p>책을 구입하는 것이 결코 낭비가 아님을 강조한다. 비싼 그림 한 점 살 돈으로, 책을 여러권 사서 책장을 장식하는게 더 지적으로 풍부해 보이고 저렴하다는 것이다. 작가는 여행의 목적이 좋은 책을 찾고 사는 것이라고 할 정도로, 책에 진심인 사람이다. 그가 고백하기로, 독일과 일본 유학으로 언어에 제약이 적다 보니 독서를 통한 지식 습득에 훨씬 유리하다고 했다.&lt;/p>
&lt;p>그렇다, 이런 이유로라도 나는 영어 하나만큼은 정말 편안하게 쓸 수 있도록 공부해야 겠단 생각이 들었다.&lt;/p>
&lt;h1 id="심리학-이야기">심리학 이야기&lt;/h1>
&lt;p>심리학 교수인 만큼 거의 모든 에피소드에 심리학 관련 내용이 붙어 있는데, 기억나는 몇 가지만 적는다.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>평생 즐겨 듣게 되는 노래들은, 20대 전후로 형성된다는 연구가 있다.&lt;/strong> 김조한 노래를 듣다가 나도 모르게 무릎을 탁 쳤다.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>걱정의 96%는 쓸데없는 것, 일어나지 않은 것에 대한 것이라고 한다.&lt;/strong> 걱정을 문장으로 풀어내서 가나다순으로 정렬하면, 걱정이 걱정이 아니게 된단다. 걱정의 개념화!&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>말을 중간에 끊는 것은 매우 무례한 일이다.&lt;/strong> 의사소통에서는 순서 주고받기가 중요한데, 내 순서를 뺏기면 인간은 은연중에라도 분노할 수 밖에 없다.&lt;/li>
&lt;li>나쁜 이야기에 끌리는 이유는, 원시적으로 생존에 유리한 정보를 더 잘 들으려 하기 때문이다. 하지만 현대 사회에서는 직접적인 위협이 아니니, 되도록 나쁜 이야기를 피해 다니자.&lt;/li>
&lt;li>나쁜 이야기를 전달하는 사람은, 타인의 반응으로 자신의 존재를 확인하려는 불안한 인간이다. 정 불안하면, 불안과 공포로부터 해방되고자 했던 것에서 출발한 &amp;lsquo;예술&amp;rsquo; 을 즐겨라. 미술관에 가거나 음악회를 가 보라.&lt;/li>
&lt;li>페이스북 창립 멤버가 고백하기를, &amp;lsquo;좋아요&amp;rsquo; 로 이어지는 시스템은 마치 술이나 도박같이 &amp;lsquo;도파민에 의한 단기 피드백&amp;rsquo; 의 올가미가 되었다고 한다. &lt;strong>인정 투쟁의 아주 쉽고 정량적인 결과물이다.&lt;/strong> 좋아요 개수로 인정받는 세상.&lt;/li>
&lt;li>자연인이 인기가 좋은 이유는, 자유 때문이다. 불 피우는 자유, 시선의 자유 때문이다. &lt;strong>남 눈치 안 봐도 되는 자유, 높은 데서 먼 곳을 조망할 수 있는 자유.&lt;/strong>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;p>책을 다 읽고 여전히 부러운 마음이 떠나진 않았지만, 나 역시도 슈필라움이 아주 없진 않구나 싶었다.&lt;/p>
&lt;p>아이들이 크면 어떻게 될지 모르겠지만, 지금은 재택근무를 핑계로 온전히 내가 쓸 수 있는 방이 있다. 피아노도 있고 책장도 있고 게임기도 있다. 아침에는 커피를 내리는 조그만 공간도 있고, 베란다에는 철봉과 작은 운동기구 그리고 이따금씩 물을 주는 화분들도 있다. 마음만 먹으면 무엇이든 할 수 있는 공간이 있으니 얼마나 다행인가. 원래부터 내가 이사오면서 조건을 내 걸긴 했지만, 이 책을 읽고는 지금 내 방이 꼭 필요했다는 걸 지지받은 기분이 들었다.&lt;/p>
&lt;p>발췌독이 효과를 발휘하려면 작가처럼 많은 책을 내 곁에 두고 돌려가며 읽어야 한다. 나는 아직 좋은 책을 찾는 선문안(選文眼) 이 부족하다 느껴져서 책을 많이 사진 않았는데, 내년부터는 즐거운 마음으로 취미생활 비용을 책 구입에 써 보는 것도 재밌겠단 생각을 했다. 주변인 중에 책 사는 것 자체를 취미로 하는 사람도 있고, 스팀 라이브러리를 채우기 위해 게임을 구매한다는 것보다는 훨씬 고상해 보이니까 (&amp;hellip;)&lt;/p>
&lt;p>오늘은 지금의 걱정거리를 일기에 죽 늘어놓고, 하나씩 &amp;lsquo;별거 아니네&amp;rsquo; 라는 코멘트를 달아봐야겠다.&lt;/p></description></item><item><title>부자들의 초격차 독서법</title><link>https://interp.blog/%EB%B6%80%EC%9E%90%EB%93%A4%EC%9D%98-%EC%B4%88%EA%B2%A9%EC%B0%A8-%EB%8F%85%EC%84%9C%EB%B2%95/</link><pubDate>Fri, 12 Aug 2022 11:00:36 +0000</pubDate><guid>https://interp.blog/%EB%B6%80%EC%9E%90%EB%93%A4%EC%9D%98-%EC%B4%88%EA%B2%A9%EC%B0%A8-%EB%8F%85%EC%84%9C%EB%B2%95/</guid><description>&lt;img src="https://interp.blog/%EB%B6%80%EC%9E%90%EB%93%A4%EC%9D%98-%EC%B4%88%EA%B2%A9%EC%B0%A8-%EB%8F%85%EC%84%9C%EB%B2%95/feature.jpg" alt="Featured image of post 부자들의 초격차 독서법" />&lt;img loading="lazy" src="feature.jpg" style="float: right; margin: 0 0 1rem 1.5rem;"
width="35%"/>
&lt;p>이 책을 두 문장으로 요약하면, &lt;strong>책을 완독하는 것도 좋지만 중요한 건 책이 내 인생에 어떤 도움이 되는지 얻어야 한다&lt;/strong>. 그 부분’만' 빠르게 하면, 짧은 시간에 엄청난 양의 책을 읽을 수 있고 인생에 큰 도움이 된다는 것이다.&lt;/p>
&lt;h1 id="한-권-읽는-데-30분">한 권 읽는 데 30분&lt;/h1>
&lt;p>한 권을 읽을 때는 30분을 잡는다고 한다. (물론 어려우면 더 많은 시간을 써도 된다. 요점은 한 권을 통독하는게 아니고, 찾고자 하는 요점을 반복적으로 시도하는 과정에 있다.&lt;/p>
&lt;p>30분을 다음과 같이 세 파트로 나눈다.&lt;/p>
&lt;br/>
&lt;script async src="https://pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js?client=ca-pub-0712823212859607"
crossorigin="anonymous">&lt;/script>
&lt;ins class="adsbygoogle"
style="display:block"
data-ad-format="fluid"
data-ad-layout-key="-fx-q+4w-88+2u"
data-ad-client="ca-pub-0712823212859607"
data-ad-slot="1092971030">&lt;/ins>
&lt;script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script>
&lt;br/>
&lt;h2 id="처음--책-고르기">처음 : 책 고르기&lt;/h2>
&lt;p>우선 책을 골라야 한다. 고르는데 필요한 팁은 다음과 같다.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>자신의 현재 인생 목표에 맞는 책이어야 한다. 목표와 동떨어진 책은 이 방법을 사용해도 효과가 적거나 없다.&lt;/li>
&lt;li>목표에 맞는 책을 얼마나 읽어야 할까? 보통 7권 정도 읽으면 배울만큼 배울 수 있다고 저자는 주장한다. 기초서 2, 다양한 시각을 가진 3권, 전문서 2권.&lt;/li>
&lt;li>책의 뒷면, 띠지, 속지에 적힌 글을 통해, 책의 분위기와 수준을 알 수 있다.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="15분--빠르게-주요-페이지-찾기">15분 : 빠르게 주요 페이지 찾기&lt;/h2>
&lt;p>책을 최대한 빠르게 읽으면서, 내가 생각하기에 중요한 페이지를 접는다. (나는 플래그 인덱스를 사용한다) 이 방법이 속독은 아닌데,&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>에필로그와 감사의 말은 넘어간다. 모든 독자를 위한 글은 아니기 때문이다.&lt;/li>
&lt;li>해당 챕터 또는 문단에서, 저자가 말하고자 하는 바를 먼저 찾는다. 예제라던지, 에피소드 같은 건 이해를 도와주는 곁들임 정보일 뿐이다.&lt;/li>
&lt;li>말하고자 하는 바를 찾기 위한 몇 가지 팁이 있는데, (적고보니 언어영역 특강인 줄…)
&lt;ul>
&lt;li>한자어가 들어있는 문장에, 더 많은 정보가 있다.&lt;/li>
&lt;li>“그러나, 하지만” 같은 접속사 뒤에 있는 친구가 요점이다.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>중복된 내용이다 싶으면 넘어간다. 도표나 그림도 마찬가지다.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="10분--주요-내용의-에피소드-기억">10분 : 주요 내용의 에피소드 기억&lt;/h2>
&lt;p>두 번째 독서는 10분을 할애하며, 표시했던 중요한 페이지들 위주로 심도있게 읽는다.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>두 번째 독서는 첫 번째와 다른 장소에서 읽으면 도움이 된다.&lt;/li>
&lt;li>중요한 부분을 요약하거나, 어떻게 자기 삶에 적용할 수 있는지 책에 적는다.
&lt;ul>
&lt;li>나는 대여한 책이 많아서, 옆에 노트를 두고 적었다.&lt;/li>
&lt;li>단순 필사는 의미가 없다. 이 내용을 어디에 써먹어야지, 이 내용은 그때 그 것과 비슷한 것 같다 라는 식으로 요약해야 한다.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>내용은 파란 펜으로 쓴다. (파란 펜이 뇌과학적으로 어쩌고… 사실 상관없을 것 같다)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="5분--아웃풋-노트">5분 : 아웃풋 노트&lt;/h2>
&lt;p>그냥저냥한 책이라면 2단계까지 해도 좋지만, 정말 울림이 커서 곁에 두고 인생에 늘 적용해야겠다고 판단되면 ‘아웃풋 노트’ 를 작성하라고 한다. 이 노트에는,&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>목표&lt;/li>
&lt;li>책 제목&lt;/li>
&lt;li>에센스들
&lt;ul>
&lt;li>13~20자 내외의 문장 10개 정도&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>행동 계획&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>아웃풋 노트는 항상 곁에 두고 점검해야 한다. 적고나면 까먹기 때문이다.&lt;/p>
&lt;br/>
&lt;script async src="https://pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js?client=ca-pub-0712823212859607"
crossorigin="anonymous">&lt;/script>
&lt;ins class="adsbygoogle"
style="display:block"
data-ad-client="ca-pub-0712823212859607"
data-ad-slot="6929871144"
data-ad-format="auto"
data-full-width-responsive="true">&lt;/ins>
&lt;script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script>
&lt;br/>
&lt;h1 id="독서의-필요성-속독의-해악">독서의 필요성, 속독의 해악&lt;/h1>
&lt;p>저자는 이 방법을 알려주기 전에 (다른 사람들이 늘 하는 것 처럼) 이 방법의 믿음을 주기 위해 많은 서문을 남겼다. 자신은 이 방법을 써서 성공한 사람이 되었다, 이 방법을 쓰면 어떤게 좋고 어떤게 또 좋다. 책을 읽어보면 다 도움이 되지만, 나는 이 초격차 독서법을 이 책에도 그대로 적용했기 때문에 다 넘겼다. 하다 보면 자연스럽게 장점을 취할 수 있을 거라고 기대하면서.&lt;/p>
&lt;p>인터넷이 있는데 굳이 이렇게 독서를 할 필요가 있을까? 라는 질문에는 내 생각과 일치하는 답을 내놓은 점이 흥미롭다. &lt;strong>책은 저자가 기를 쓰고 움직이지 않는 매체 (글과 그림)로만 설득하고 설명해야 하기 때문에 한 권을 통해 종합적으로 받아들일 수 있지만&lt;/strong>, 인터넷 정보는 단편적이고 검증되지 않은 정보가 섞여있기 때문에 통합해서 받아들이기 어려운 면이 있다는 것이다.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>저자는 속독을 하는 것이 아무런 도움이 되지 않는다고 하면서, 대신 요점을 빠르게 파악해 내 인생에 도움 되는 것을 ‘편취’ 하는 방법이 훨씬 시간을 아낄 수 있다고 주장한다. 나도 속독엔 그다지 흥미가 없었다. 오히려 느린 속도로 통독하는 걸 좋아했었으니까. 그런데 저자가 주장하는 바는 일단 인생에 도움이 되는 정보를 빠르게 얻는다는 목적이 매력적이어서 한번 실천해보고자 한다.&lt;/p></description></item></channel></rss>