<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>독서법 on InterP Blog</title><link>https://interp.blog/tags/%EB%8F%85%EC%84%9C%EB%B2%95/</link><description>Recent content in 독서법 on InterP Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ko-kr</language><lastBuildDate>Thu, 07 Jul 2022 22:01:36 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://interp.blog/tags/%EB%8F%85%EC%84%9C%EB%B2%95/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>부자들의 초격차 독서법</title><link>https://interp.blog/hyper-gap-book-reading/</link><pubDate>Thu, 07 Jul 2022 22:01:36 +0000</pubDate><guid>https://interp.blog/hyper-gap-book-reading/</guid><description>&lt;img src="https://interp.blog/images/2022-07-27-k892835505_1.jpg" alt="Featured image of post 부자들의 초격차 독서법" />&lt;p>이 책을 두 문장으로 요약하면, 책을 완독하는 것도 좋지만 중요한 건 책이 내 인생에 어떤 도움이 되는지 얻어야 한다. 그 부분&amp;rsquo;만' 빠르게 하면, 짧은 시간에 엄청난 양의 책을 읽을 수 있고 인생에 큰 도움이 된다는 것이다.&lt;/p>
&lt;h2 id="한-권-읽는-데-30분">한 권 읽는 데 30분&lt;/h2>
&lt;p>한 권을 읽을 때는 30분을 잡는다고 한다. (물론 어려우면 더 많은 시간을 써도 된다. 요점은 한 권을 통독하는게 아니고, 찾고자 하는 요점을 반복적으로 시도하는 과정에 있다.&lt;/p>
&lt;p>30분을 다음과 같이 세 파트로 나눈다.&lt;/p>
&lt;h3 id="처음--책-고르기">처음 : 책 고르기&lt;/h3>
&lt;p>우선 책을 골라야 한다. 고르는데 필요한 팁은 다음과 같다.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>자신의 현재 인생 목표에 맞는 책이어야 한다. 목표와 동떨어진 책은 이 방법을 사용해도 효과가 적거나 없다.&lt;/li>
&lt;li>목표에 맞는 책을 얼마나 읽어야 할까? 보통 7권 정도 읽으면 배울만큼 배울 수 있다고 저자는 주장한다. 기초서 2, 다양한 시각을 가진 3권, 전문서 2권.&lt;/li>
&lt;li>책의 뒷면, 띠지, 속지에 적힌 글을 통해, 책의 분위기와 수준을 알 수 있다.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="15분--빠르게-주요-페이지-찾기">15분 : 빠르게 주요 페이지 찾기&lt;/h3>
&lt;p>책을 최대한 빠르게 읽으면서, 내가 생각하기에 중요한 페이지를 접는다. (나는 플래그 인덱스를 사용한다) 이 방법이 속독은 아닌데,&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>에필로그와 감사의 말은 넘어간다. 모든 독자를 위한 글은 아니기 때문이다.&lt;/li>
&lt;li>해당 챕터 또는 문단에서, 저자가 말하고자 하는 바를 먼저 찾는다. 예제라던지, 에피소드 같은 건 이해를 도와주는 곁들임 정보일 뿐이다.&lt;/li>
&lt;li>말하고자 하는 바를 찾기 위한 몇 가지 팁이 있는데, (적고보니 언어영역 특강인 줄&amp;hellip;)
&lt;ul>
&lt;li>한자어가 들어있는 문장에, 더 많은 정보가 있다.&lt;/li>
&lt;li>&amp;ldquo;그러나, 하지만&amp;rdquo; 같은 접속사 뒤에 있는 친구가 요점이다.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>중복된 내용이다 싶으면 넘어간다. 도표나 그림도 마찬가지다.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="10분--주요-내용의-에피소드-기억">10분 : 주요 내용의 에피소드 기억&lt;/h3>
&lt;p>두 번째 독서는 10분을 할애하며, 표시했던 중요한 페이지들 위주로 심도있게 읽는다.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>두 번째 독서는 첫 번째와 다른 장소에서 읽으면 도움이 된다.&lt;/li>
&lt;li>중요한 부분을 요약하거나, 어떻게 자기 삶에 적용할 수 있는지 책에 적는다.
&lt;ul>
&lt;li>나는 대여한 책이 많아서, 옆에 노트를 두고 적었다.&lt;/li>
&lt;li>단순 필사는 의미가 없다. 이 내용을 어디에 써먹어야지, 이 내용은 그때 그 것과 비슷한 것 같다 라는 식으로 요약해야 한다.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>내용은 파란 펜으로 쓴다. (파란 펜이 뇌과학적으로 어쩌고&amp;hellip; 사실 상관없을 것 같다)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="5분--아웃풋-노트">5분 : 아웃풋 노트&lt;/h3>
&lt;p>그냥저냥한 책이라면 2단계까지 해도 좋지만, 정말 울림이 커서 곁에 두고 인생에 늘 적용해야겠다고 판단되면 &amp;lsquo;아웃풋 노트&amp;rsquo; 를 작성하라고 한다. 이 노트에는,&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>목표&lt;/li>
&lt;li>책 제목&lt;/li>
&lt;li>에센스들
&lt;ul>
&lt;li>13~20자 내외의 문장 10개 정도&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>행동 계획&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>아웃풋 노트는 항상 곁에 두고 점검해야 한다. 적고나면 까먹기 때문이다.&lt;/p>
&lt;h2 id="독서의-필요성-속독의-해악">독서의 필요성, 속독의 해악&lt;/h2>
&lt;p>저자는 이 방법을 알려주기 전에 (다른 사람들이 늘 하는 것 처럼) 이 방법의 믿음을 주기 위해 많은 서문을 남겼다. 자신은 이 방법을 써서 성공한 사람이 되었다, 이 방법을 쓰면 어떤게 좋고 어떤게 또 좋다. 책을 읽어보면 다 도움이 되지만, 나는 이 초격차 독서법을 이 책에도 그대로 적용했기 때문에 다 넘겼다. 하다 보면 자연스럽게 장점을 취할 수 있을 거라고 기대하면서.&lt;/p>
&lt;p>인터넷이 있는데 굳이 이렇게 독서를 할 필요가 있을까? 라는 질문에는 내 생각과 일치하는 답을 내놓은 점이 흥미롭다. 책은 저자가 기를 쓰고 움직이지 않는 매체 (글과 그림)로만 설득하고 설명해야 하기 때문에 한 권을 통해 종합적으로 받아들일 수 있지만, 인터넷 정보는 단편적이고 검증되지 않은 정보가 섞여있기 때문에 통합해서 받아들이기 어려운 면이 있다는 것이다.&lt;/p>
&lt;p>저자는 속독을 하는 것이 아무런 도움이 되지 않는다고 하면서, 대신 요점을 빠르게 파악해 내 인생에 도움 되는 것을 &amp;lsquo;편취&amp;rsquo; 하는 방법이 훨씬 시간을 아낄 수 있다고 주장한다. 나도 속독엔 그다지 흥미가 없었다. 오히려 느린 속도로 통독하는 걸 좋아했었으니까. 그런데 저자가 주장하는 바는 일단 인생에 도움이 되는 정보를 빠르게 얻는다는 목적이 매력적이어서 한번 실천해보고자 한다.&lt;/p></description></item></channel></rss>