<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>게임 on InterP Blog</title><link>https://interp.blog/tags/%EA%B2%8C%EC%9E%84/</link><description>Recent content in 게임 on InterP Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ko-kr</language><lastBuildDate>Mon, 21 Nov 2022 13:00:01 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://interp.blog/tags/%EA%B2%8C%EC%9E%84/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>카드 샤크</title><link>https://interp.blog/card-shark/</link><pubDate>Mon, 21 Nov 2022 13:00:01 +0900</pubDate><guid>https://interp.blog/card-shark/</guid><description>&lt;img src="https://interp.blog/card-shark/feature.jpg" alt="Featured image of post 카드 샤크" />&lt;p>18세기 프랑스의 어느 여관. 주인의 양아들로 지내는 주인공은 벙어리였다. 어느 날 한 백작이 그를 불러 손기술이 좋으니 같이 일해서 큰 돈을 벌어보지 않겠냐고 제안했다. 공교롭게도 그날 그들의 손기술은 탄로나고 테이블 건너편에 있던 장군이 홧김에 쏜 총알은 여관 주인을 향했다. 주인공은 도망자 신세가 되어 자의 반 타의 반으로 백작과 함께 전국투어를 했다. 프랑스판 고니와 평경장 스토리인가 싶지만, &lt;em>&amp;lsquo;서양 타짜&amp;rsquo;&lt;/em> 라는 별명을 가진 인디 게임 &lt;strong>카드 샤크&lt;/strong>의 초반부 내용이다.&lt;/p>
&lt;h2 id="타짜가-되어-보자">타짜가 되어 보자&lt;/h2>
&lt;figure>
&lt;img loading="lazy" src="1st.png"
alt="주인공의 초반 트릭, 훔쳐보기 (&amp;amp;hellip;)" width="60%"/> &lt;figcaption>
&lt;p>주인공의 초반 트릭, 훔쳐보기 (&amp;hellip;)&lt;/p>
&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;p>영화 &amp;lsquo;타짜&amp;rsquo; 와 다른 점은, 내가 직접 손기술을 구사해 볼 수 있다는 것이다. 셔플, 딜링, 스택 더블링, 표시목 새기기, 훔쳐보기, 카드 소매넣기 등 참신한 기법을 체험해 볼 수 있다는 데 이 게임은 큰 의의가 있다.&lt;/p>
&lt;p>그래서 이 게임은 &lt;em>&amp;lsquo;나쁜 내 머리를 용서해라&amp;rsquo;&lt;/em> 같은 댓글이 수두룩 달린다. 백작이 알려주는 기본 규칙을 잘 듣고 셔플에 인조깅/아웃조깅이나 카드 끼워넣기를 언제 할지 플레이어가 판단해야 하기 때문이다. 딜링할 때도, 밑장을 뺄지 다음장을 뺄지 그냥 줄지 판단해야 한다. 그나마 다행인 점은, 모든 손패를 외우라는 일은 시키지 않는다는 것이다. 대신 높은 패 (AKQJ) 를 빼돌리거나, 문양이 가장 많은 카드 개수와 그 문양을 외우는 정도면 충분하다.&lt;/p>
&lt;p>특정 기법은 QTE 범벅이라 호불호가 있을 수는 있지만, 대부분은 커맨드 입력에 집중하기만 하면 된다. 그렇다고 &amp;lsquo;아수라발발타&amp;rsquo; 를 외쳐가며 느긋하게 했다간 &lt;strong>의심 게이지&lt;/strong>가 계속 차오르는 걸 봐야 한다. 계산이 끝났다면 신속하게 움직여야 한다.&lt;/p>
&lt;h2 id="스토리">스토리&lt;/h2>
&lt;figure>
&lt;img loading="lazy" src="2nd.png"
alt="늘상 쫒기고 붙잡히고 죽을 뻔 하고, 이것이 타짜의 인생" width="60%"/> &lt;figcaption>
&lt;p>늘상 쫒기고 붙잡히고 죽을 뻔 하고, 이것이 타짜의 인생&lt;/p>
&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;p>게임은 실제 18세기 프랑스 시대상과 실존 인물을 섞어 진짜 이야기인 것 처럼 풀어낸다. 실존 인물만 넷이나 나오는데, 그 중 &amp;lsquo;평경장&amp;rsquo; 역할에는 프랑스 최후의 연금술사이자 불로불사라고 소문난 &amp;lsquo;생 제르맹 백작&amp;rsquo; 이 나온다. 루이 15세도 사건의 중심 인물로 등장하며, 초반에는 프랑스 철학자 볼테르와 수학자 달랑베르가 조연으로 등장한다.&lt;/p>
&lt;p>대강의 스토리 전개는 이렇다. 루이 15세에겐 &amp;lsquo;열두 병의 우유&amp;rsquo; 라고 불리는 치부에 가까운 사건이 있었는데, 생 제르맹 백작이 왕정을 실각시키기 위해 사기도박을 다니면서 그 정보를 수집하러 다니는 것이다. 그 비밀이 한꺼풀 벗겨질 때 마다 둘에게는 몇 번의 위기가 찾아온다.&lt;/p>
&lt;p>즉, 트럼프 카드로 도박하는 것은 게임의 내러티브를 풀기 위한 일종의 수단인 셈이다. 그럼에도 수단과 스토리 사이에는 묘한 공통점이 있다. &lt;strong>모두 &amp;lsquo;비밀&amp;rsquo; 에 엮여 있다는 것이다.&lt;/strong> 비밀을 만든 사람과 의심하는 사람의 대립이 발생한다. 작은 테이블 위에서 시작해, 프랑스 왕가 전체로.&lt;/p>
&lt;h2 id="짧은-플레이타임-기대만큼은-하는-재미">짧은 플레이타임, 기대만큼은 하는 재미&lt;/h2>
&lt;p>인디 게임인 만큼, 게임 볼륨에 큰 기대를 하지 않았는데 딱 그만큼의 볼륨을 자랑한다. 28종의 카드 트릭을 다 배우면 실질적으로 1회차를 마무리할 수 있다. 멀티 엔딩이 있긴 하지만 마지막 분기만 엔딩에 영향을 미치기 때문에 리플레이성이 그만큼 떨어진다. 2회차부터는 설명을 건너뛸 순 있지만 어쨌건 털어먹는 과정을 다 밟아야 하기 때문에 굳이 2회차를 돌릴 이유가 없는 셈.&lt;/p>
&lt;p>스토리와 관련없이, 트릭만 계속 사용할 수도 있는 일종의 &lt;em>무한 맵&lt;/em> 역시 존재한다. 그래서 트릭에 재미를 많이 느끼는 플레이어라면 여기만 들락날락 해도 될 성 싶다. 물론 트릭을 내 맘대로 선택할 수 없고 무작위로 주어지는 3개 중 1개를 골라 플레이하는 식이라서, 조금 아쉬울 수도 있지만 시스템 상 어쩔 수 없는 선택이었다고 본다.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>마무리하면, 앞서 말한 대로 &lt;strong>카드 트릭을 직접 수행해 보는 맛은 일품이다.&lt;/strong> 반면, 트릭 개수가 28개라고는 하지만 몇가지 기본 트릭의 조합 개수에 지나지 않는다. 이 점은 허위광고처럼 들릴 수 있다. 그러나 그런 조합을 상황에 맞춰 쓰는 센스도 함께 느껴볼 수 있다고 본다.&lt;/p>
&lt;p>곁다리로, 한글화가 안 되다가 최근에 된 건지 쾌적한 플레이가 가능하긴 했다. 하지만 트릭을 설명하는 생 제르맹 백작의 지문을 아무리 읽어봐도 이해가 안 되는 부분이 몇 군데 보였다. 그럴 땐 그냥 반복 연습과 독자 연구 (&amp;hellip;) 를 통해 내가 규칙을 찾는 수 밖에 없었다. 이 부분은 아주 살짝 아쉬웠다.&lt;/p></description></item><item><title>사진 찍는 힐링 게임, TOEM</title><link>https://interp.blog/ps5-toem/</link><pubDate>Tue, 04 Oct 2022 08:46:59 +0900</pubDate><guid>https://interp.blog/ps5-toem/</guid><description>&lt;img src="https://interp.blog/ps5-toem/feature.jpg" alt="Featured image of post 사진 찍는 힐링 게임, TOEM" />&lt;figure>
&lt;img loading="lazy" src="feature.jpg" width="50%"/>
&lt;/figure>
&lt;p>TOEM 은 플레이스테이션5 로 출시되었고, 흑백의 귀여운 캐릭터들과 다양한 이야깃거리가 가득한, &lt;strong>사진 여행 어드벤처 게임&lt;/strong>이다.&lt;/p>
&lt;p>주인공은, 할머니가 보았던 아름다운 TOEM 의 광경을 사진에 담아오기 위해 여행을 떠난다. 공짜 버스를 타기 위해선 들르는 마을마다 사람들을 도와줘야 한다.&lt;/p>
&lt;h3 id="첫-인상--hidden-folks">첫 인상 : Hidden folks?&lt;/h3>
&lt;figure>
&lt;img loading="lazy" src="hiddenfolks.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>흑백이기 때문에, 개인적으로 iOS 앱으로 출시된 Hidden Folks 와 비슷한 이미지라고 느꼈다. 물론 장르 자체도 다르고 내러티브를 전달하는 방식이 다르지만, 그래픽이 워낙 비슷하고 결국 무언가를 찾아야 한다는 공통적인 목표 때문에 비슷하다고 느낄 수도 있겠다.&lt;/p>
&lt;h3 id="게임의-핵심--카메라">게임의 핵심 : 카메라&lt;/h3>
&lt;p>카메라를 활용한 플레이가 이 게임의 핵심이기 때문에, 사진 촬영으로 게임을 진행하는 것이 일반적이다. 여기에 더해, 뷰파인더로 물건 찾기나 사진기에 경적을 달아 울리기, 삼각대를 활용한 사진, 셀피, 갖가지 프레임과 필터를 활용하는 경우도 있어서 1인칭 슈터 장르를 섞은 듯하면서도 다양한 양상으로 게임을 풀어나갈 수도 있다. 한 가지 아쉬운 건, 프레임이나 필터 종류가 다양하지만 퀘스트만 하다 보면 다 활용하지 않게 되는 경우가 많다는 것이다.&lt;/p>
&lt;h3 id="힐링이-되었어요">힐링이 되었어요&lt;/h3>
&lt;p>이 게임은 기본적으로 힐링 게임을 목표로 한다. 카세트 테이프에는 잔잔하면서도 귀를 간지럽히는 다양한 배경 음악과 함께, 마을 사람~과 유령~들의 기상천외하고 귀여운 퀘스트를 하나씩 해나가다 보면, 산 정상에서 TOEM 을 어렵지 않게 볼 수 있다. 플래티넘 달성율이 말해주듯, 주변에 관심만 조금 더 기울인다면 트로피 난이도도 어렵지 않다. &lt;/p>
&lt;p>짧은 플레이 시간, 잔잔한 사운드, 귀여우면서도 소소하게 재밌는 내러티브를 느끼고 싶다면 주저없이 고를 수 있다. 반대로 도전적인 게임을 좋아한다거나, 지난한 찾기 퀘스트 따위에 시간 할애를 하기 싫어한다거나, 플레이스테이션 5가 없다면 (PS4도 안 된다) 이 게임은 추천할 수가 없겠다.&lt;/p></description></item><item><title>Superliminal</title><link>https://interp.blog/superliminal/</link><pubDate>Thu, 11 Aug 2022 09:00:36 +0900</pubDate><guid>https://interp.blog/superliminal/</guid><description>&lt;img src="https://interp.blog/superliminal/feature.jpg" alt="Featured image of post Superliminal" />&lt;p>서브리미널 (Subliminal) 은 식역하 (識閾下) 라고도 하는데, 인지하는 영역 밖에서 우리가 인지한 것들을 말한다. 김현정의 노래를 뒤로 감아 돌리면 ‘&lt;a class="link" href="https://www.youtube.com/watch?v=fLKsI1gI2E8&amp;amp;ab_channel=%EA%B9%80%ED%98%84%EC%A0%95%28KimHyunJung%29" target="_blank" rel="noopener"
>MP3 다운 말고 제발 앨범 사주세요&lt;/a>’ 처럼 들리는 식의 이른바 백마스킹 (backmasking) 도 그 일종이고, 연구에는 실패했노라 결론났지만 영상에 중간 중간 메시지를 짧은 시간 반복적으로 노출하면, 시청자들이 인지하기 전에 그 메시지를 따른다는 이론도 있었다.&lt;/p>
&lt;p>그렇다면 식역상 (識閾上) 은 어떤 모습일까? &lt;strong>우리가 인지하고 있다지만 사실은 그게 충분한 것이 아니라면?&lt;/strong> 우리가 인지하는 방법이 사실은 틀린 것이라면?&lt;/p>
&lt;p>1인칭 퍼즐 슈터 게임의 계보를 잇는 게임, 슈퍼리미널 (Superliminal) 엔딩을 봤다. 우리의 인지방식, 그러니까 관점에 대한 내러티브를 통해 교훈을 주는 퍼즐 게임이라고 보면 된다. 간단하게 말하면, 보이는 대로 플레이 한다는 참신함은 있었지만 그보다는 지금껏 나온 여러 게임의 믹스처럼 느껴졌다.&lt;/p>
&lt;h2 id="스탠리-패러블-안티챔버-포탈">스탠리 패러블? 안티챔버? 포탈?&lt;/h2>
&lt;p>처음엔 &lt;strong>스탠리 패러블&lt;/strong>같이 배배 꼬여있는 법칙들과, 알 수 없는 나레이션들이 주위를 감쌌다. 그렇다고 멀티 엔딩이 존재하는 것도 아니고 철학적인 메시지가 그 만큼 다채롭진 않다. 배배 꼬여있는 법칙을 풀기 위해선 말도 안되는 생각들을 끼워넣어야 하는데, 이건 마치 &lt;strong>안티챔버&lt;/strong>를 연상케 한다.&lt;/p>
&lt;p>하지만 오히려 이 게임이 메시지를 던지는 방식은, 내러티브와 제4의 벽을 이용한 스탠리 보다는 안티챔버와 비슷한 결을 내고 있다. 그리고 기본적인 퍼즐 플레이 자체는 어쩔 수 없이 포탈과 비슷하다. 물건을 버튼 위에 놓아둬야 문이 열리는 루트는 누가 봐도 &lt;strong>포탈&lt;/strong>이다.&lt;/p>
&lt;p>이런 특성을 고스란히 믹스해 두면서도, 고유의 정체성을 유지하는 것은 어렵다. 아니, 셋 다 내가 봤을 땐 대단한 게임들이라서, 오히려 세 가지 색을 섞고 비어있는 걸 창조한게 아닌가 하는 질 나쁜 의심마저 들 정도다. 사실은 ‘보이는 대로 만들자’ 라고 만들었더니 저런 것들이 다 들어가 있던 것일 수도 있잖아. 하지만 포탈이야 거의 모든 게임에 영향을 줬다고 봐도 무방하니까 기본 값으로 쳐도, 이 게임은 굳이 비교를 하자면 &lt;strong>스탠리의 스킨을 쓴 안티 챔버&lt;/strong>다.&lt;/p>
&lt;h2 id="단순하진-못한-게임-규칙">단순하진 못한 게임 규칙&lt;/h2>
&lt;p>게임의 볼륨이 생각보다 크지 않은데, 왜냐하면 아까 말 했듯 선형적인 구조기 때문에 리플레이를 전혀 할 필요가 없다. 퍼즐 자체의 난이도 1인칭 퍼즐 슈터 장르 안에서는 쉬운 순서로 랭크될 게임이다. 그런데 이런 딜레마는 제작사가 생각하지 않을 수 없었을 텐데, 바로 인지영역 밖의 퍼즐 디자인 자체가 굉장히 힘들다는 것을 반증한다.&lt;/p>
&lt;p>지금까지 언급되건 언급되지 않았건, &lt;strong>1인칭 퍼즐은 단순하고 체계적인 법칙으로 게임의 동력을 만든다.&lt;/strong> 포탈은 ‘물리 법칙’, 탈로스의 법칙은 ‘전기’, 그리고 더 위트니스 (The Witness) 는 ‘그리기’ 라는 도구로 설명할 수 있으니, 어떤 방식으로도 디자인 해도 푸는 사람이 존재할 수 있다. 안티 챔버는 비슷한 딜레마를 겪었을 진 몰라도, 게임 자체가 미쳤기 때문에 (…) 말도 안되는 법칙을 섞어낼 수도 있었던데다 매터 건의 법칙은 일면 단순했기 때문에 (호불호가 있겠지만) 정복 욕구가 생길 수 있었다. 스탠리는 애당초 퍼즐 정복이 아닌 엔딩 정복 게임 같은 거니까 차치하고.&lt;/p>
&lt;p>그런데 슈퍼리미널에선, 조금만 어렵게 만들어도 풀 수 있는 사람이 엄청나게 제한되며, 누가 이런걸 공략으로 올리면 ‘아니 이게 무슨 억지야’ 라는 댓글이 달리기 뻔하기 때문이다. 그 균형을 맞추려면 디자인 패턴에 제약이 생길 수 밖에 없다. 게임이 그 부분을 얼마나 잘 풀어냈는지는 직접 플레이 해보시길.&lt;/p>
&lt;h2 id="불가능을-가능으로">불가능을 가능으로&lt;/h2>
&lt;p>이 게임이 주는 메시지는 ‘&lt;strong>불가능 할 거 같지만 다르게 보면 가능할지도?&lt;/strong>‘ 라는 것이다. 사실상 이게 전부긴 한데, 후반부로 진입할 수록 이 메시지와 내가 풀고 있는 퍼즐 사이에 심각한 괴리가 생겼다. 그래서 어떡하란 건지, 더 이상 현실이 아닌 공간에 플레이러를 가두고는 “할 수 없었던 걸 하니까 좋지요?” 라는 메시지가 갑자기 들어오면 쉽사리 공감이 가질 않는다. 그 때부턴 그냥 게임을 ‘게임답게’ 받아들이고 퍼즐 푸는데만 집중하게 되었으니까.&lt;/p>
&lt;p>하지만 이 게임이 가지고 있는 기본적인 참신함, 1인칭 퍼즐에 목말라 있던 유저들에겐 더할 나위 없이 좋은 신작이라 말할 수 있다. 그 참신함이 어디선가 본 것 같으면서도 크게 와닿지 않는 점이 아쉬울 뿐이다.&lt;/p>
&lt;p>이제 또 다른 관점에서 하루를 시작해 볼 차례다. 게임에서처럼, 알람 소리가 당신을 깨울 것이다.&lt;/p></description></item><item><title>리터널 (Returnal)</title><link>https://interp.blog/retrunal/</link><pubDate>Sun, 12 Jun 2022 07:06:18 +0900</pubDate><guid>https://interp.blog/retrunal/</guid><description>&lt;img src="https://interp.blog/images/2022-06-12-returnal/featured.jpg" alt="Featured image of post 리터널 (Returnal)" />&lt;h2 id="손맛은-추천">손맛은 추천&lt;/h2>
&lt;p>개인적으로, FPS 는 무엇보다 타격감이 좋아야 한다. 적을 모조리 헤쳐가는 부분에서는 둠 리부트 시리즈가 떠오른다면, 리터널은 (나중에 손이 익으면 무쌍난무를 펼치지만) 리듬 게임을 하듯이 요리조리 돌파하는 맛이 탁월하다. 하나는 과부화 시스템이고, 다른 하나는 접근전을 강제한다는 것이다.&lt;/p>
&lt;center>
&lt;figure>
&lt;img loading="lazy" src="https://interp.blog/images/2022-06-12-returnal/overload.png"
alt="타이밍에 맞춰 누르다보면 리듬 게임이 따로 없다"/> &lt;figcaption>
&lt;p>타이밍에 맞춰 누르다보면 리듬 게임이 따로 없다&lt;/p>
&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/center>
&lt;ul>
&lt;li>과부화 시스템은 재장전 시간을 초기화하는 기본적인 기능도 있지만, 무기의 특성이나 아티팩트의 특성에 따라 부가 효과를 가져오기 때문에 이 타이밍을 놓치지 않아야 한다.&lt;/li>
&lt;li>근접 전용 검을 초반부에 얻게 되면 일반 몹을 한 방에 제거할 수 있다. 하지만 그러려면 탄막을 뚫어가며 위험을 무릅쓰고 적에게 접근해야 하므로 집중을 요구한다.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="반복-플레이는-안-추천">반복 플레이는 안 추천&lt;/h2>
&lt;p>로그라이크 답게, &lt;strong>죽으면 모든 아이템, 상태는 초기화되고 처음 스테이지부터 시작한다.&lt;/strong> 단, &amp;lsquo;에테르&amp;rsquo; 라 불리는 영구 화폐와 (스테이지 최초 클리어 할 때 마다 주는) 영구 기술들은 남아있다. 리터널은 6개의 스테이지로 나뉘어 있고, 1-2-3, 4-5-6 의 하나의 시퀀스로 이뤄져 있다. 3스테이지까지 다 깨더라도, 4스테이지에는 아이템과 상태가 초기화 된 채로 시작한다.&lt;/p>
&lt;p>문제는, 6개의 스테이지를 다 깨면 &lt;em>와! 잘 했어요!&lt;/em> 라고 플래티넘 트로피를 주지 않는다. 6스테이지를 다 깨면 게임에서 &amp;lsquo;진엔딩이 있으니 더 해보세욧!&amp;rsquo; 이라고 안내해 준다. 그러면 (집 이벤트를 다 안 봤다면 다 봐야 하고,) 태양의 메달이라는 파편을 1~6 스테이지에 걸쳐 또 다 모은 뒤 6스테이지 보스를 잡아야 진엔딩을 볼 수 있다. 벌써부터 피곤하다.&lt;/p>
&lt;p>그런데 진엔딩을 보고 나서도 게임은 끝나지 않는다. 1~6 스테이지에서 수집할 수 있는 외계 아카이브/외계 문자/정찰 기록을 모두 모으는 골드 트로피 6개가 존재한다. 문제는 이 아이템들이 나오는 맵 파트가 고정되어 있고, 스테이지가 생성될 때마다 (정확히는 문을 열 때 마다) 랜덤이라서 무조건 복불복이다. 그렇다고 맵 파트가 무한정 생성되는 것도 아니고 각 스테이지마다 파트 개수는 고정이기 때문에, 못 찾으면 리셋하고 처음부터 강제로 다시 해야 한다! (1, 4 스테이지는 아무래도 많이 죽다보니 다른 스테이지보다 자주 들르게 되고, 그래서 좀 더 딸 확률이 높긴 하다.)&lt;/p>
&lt;h2 id="플래티넘-트로피-팁">플래티넘 트로피 팁&lt;/h2>
&lt;p>그냥 소소한 팁을 적어둔다.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>(PSN 유저 한 정) 세이브 데이터 클라우드 동기화를 끈다. &lt;strong>스테이지 1/4 에서 최대한 탐방해서 원하는 장비/상태를 맞추고, 순환 중지를 한 다음 세이브 파일을 클라우드에 올린다.&lt;/strong> 2-3, 5-6 스테이지 탐방이 실패하면, 이걸 불러서 다시 한다.
&lt;ul>
&lt;li>내 기준으로 스테이지 1/4 를 꼼꼼히 도는데 약 7-10 분 가량 필요했다. 이 시간이 너무 아까워서 작은 꼼수를 썼다.&lt;/li>
&lt;li>중요한 것은 2-3, 5-6 에서 어떤 기록이라도 갱신에 성공했다면, 반드시 그 상태에서 순환 재시작을 눌러 다시 해야 한다. 기쁜 마음에 세이브를 다시 불러오면, 기록 갱신이 날아가버린다.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>모든 외계 문자, 정찰 기록이 담긴 &lt;a class="link" href="https://psnprofiles.com/guide/13103-returnal-collectible-guide" target="_blank" rel="noopener"
>이 가이드&lt;/a>를 참고해 보자.
&lt;ul>
&lt;li>특정 정찰 기록이 빠져 있다면, 여기서 검색해서 해당 파트의 맵이 뜨는 지역까지만 탐방한다. 다 열어봤는데 안 나오면, 미련없이 더 진행하지 말고 리셋한다.&lt;/li>
&lt;li>여기서 &amp;lsquo;guaranteed spawn&amp;rsquo; 은, 맵 방문 시 반드시 획득 가능하다는 것이다. 반대로 말하면, 같은 맵에 갔더라도 외계 문자가 나오지 않을 가능성도 있다! (이게 가장 힘든 부분&amp;hellip;)&lt;/li>
&lt;li>외계 문자는 번호가 적혀있지 않으므로, 어디가 빠졌는지 게임에서 확인할 길이 없다. 그냥 반복 플레이를 해 보고, 스크린샷을 보고, 눈에 익지 않은 곳이 어디인지 추측해서 플레이하는 길 밖에 없다. (제일 더럽다&amp;hellip;)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>엘든 링, 10시간 리뷰</title><link>https://interp.blog/elden-ring-10h-review/</link><pubDate>Mon, 28 Feb 2022 08:53:20 +0000</pubDate><guid>https://interp.blog/elden-ring-10h-review/</guid><description>&lt;img src="https://interp.blog/images/2022-02-28-elden-ring/featured.jpg" alt="Featured image of post 엘든 링, 10시간 리뷰" />&lt;p>메타크리틱과 오픈크리틱에서 GOTY 급 평점을 받은 그 게임, 그 때문인지 모든 스트리머와 게이머의 기대를 한 몸에 받아 수 많은 이슈를 한 몸에 받아내고 있는 &amp;lsquo;프롬 소프트웨어&amp;rsquo; 의 2022년 신작 &amp;lsquo;엘든 링&amp;rsquo; 을 10시간 가량 해 보고 난 소감을 적어본다.&lt;/p>
&lt;p>10시간 가량 했지만, 이제 겨우 멀기트를 잡았다. 새로운 지역을 싸돌아 다니면서 맵 아이템만 줍줍하고 보이는 축복들만 밝혔더니 스톰빌 전은 거진 다 밝혔다. (보스 잡은게 몇 없어서 그렇지&amp;hellip;)&lt;/p>
&lt;h2 id="스카이림--블러드본">스카이림 + 블러드본&lt;/h2>
&lt;p>인생 게임에 대한 이야기를 시작하게 되면, &amp;lsquo;엘더 스크롤 5: 스카이림&amp;rsquo; 과 &amp;lsquo;블러드본&amp;rsquo; 은 항상 나에게 두 손가락 안에 드는 게임으로 꼽힌다. 이 두 개를 합친 듯하다. 혹자는 &amp;lsquo;젤다:야생의 숨결&amp;rsquo; 의 오픈월드가 느껴진다고도 하고, &amp;lsquo;베르세르크&amp;rsquo; 에서 모티브를 따온 만큼 그 느낌이 잘 살아있다고도 하던데&amp;hellip; 둘 다 접해보지 않아서 잘 모르겠다. 그보다는, 북유럽 풍의 디자인을 공유하면서 오픈월드였던 스카이림이 개인적으로 먼저 떠올랐다.&lt;/p>
&lt;p>블러드본은 좀 늦게 시작했는데, PS4 구입 자체가 늦어서 발매된지 2년 좀 안되어서 했던 기억이 난다. 그런데도 나는 잠을 줄여가면서 필드와 보스를 하나씩 넘겼다. (출근은 해야 하니까) 신혼 초에 그 때는 아이도 없어서 가능했던 것 같다.&lt;/p>
&lt;p>갑자기 블러드본 한 이야기를 꺼낸 이유는, 그 때의 느낌을 엘든 링에도 받고 있기 때문이다. 지금은 두 아이가 있어 육아도 신경써야 하고 집안일의 양도 월등히 많고 해야 할 다른 일들이 많은데도 말이다. 다크소울 3나 세키로는 정해진 시간에 하고 종료 버튼을 누르기가 수월했는데, 왜 그럴까&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;figure>
&lt;img loading="lazy" src="https://interp.blog/images/2022-02-28-elden-ring/image.png"
alt="임의로 생성할 수 있는 성배 던전은, 블러드본 고유의 특징이다."/> &lt;figcaption>
&lt;p>임의로 생성할 수 있는 성배 던전은, 블러드본 고유의 특징이다.&lt;/p>
&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;p>블러드본은 회차를 넘기고 나면 할 수 있는 일이 좀 더 많은데, 바로 성배던전으로 파밍하는 것이다. 물론 초회차 유저에게는, 이렇게 무수히 많은 비석이 부담으로 다가올 수 있다. 나도 그랬으니까. 이것이 다크 소울과 세키로와 다른 점인데, 아무리 화톳불/불상을 넘나들며 스토리를 진행한다 하더라도 일종의 선형적 구조를 지닐 수 밖에 없는 점보다는, 사이드 퀘스트인 성배 던전으로 추가 업그레이드와 모험을 할 수 있는 선택지를 넓혔다는 것이다.&lt;/p>
&lt;p>엘든 링이 딱 이런 식인데, 더 이상 스토리 진행이 안 되겠거든 &amp;lsquo;강해져서 돌아와라&amp;rsquo; 식의 진행이 가능하다는 것이다. 그러다 새로운 이벤트를 마주하기도 하고, 또 다른 보스를 만나기도 하고, 탐험을 진행하다가 돌아와서 다시 말을 걸면 전혀 다른 정보를 주기도 하고, 아이템을 줍고 만들고 모험을 계속 하는 것이다.&lt;/p>
&lt;p>하나 더 곁들이자면, 엘든 링 지하 던전 중에 &amp;lsquo;시프라 강&amp;rsquo; 이란 곳이 있다. 여기 엘리베이터 타고 내려가면 첫 인상은 마치 스카이림의 &amp;lsquo;블랙 리치&amp;rsquo; 에 다다른 듯한 인상을 준다.&lt;/p>
&lt;figure>
&lt;img loading="lazy" src="https://interp.blog/images/2022-02-28-elden-ring/Untitled-2.jpg"
alt="왼쪽이 시프라 강, 오른쪽이 블랙 리치. 그야말로 지하의 몽환세계&amp;amp;hellip;"/> &lt;figcaption>
&lt;p>왼쪽이 시프라 강, 오른쪽이 블랙 리치. 그야말로 지하의 몽환세계&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;br/>
&lt;script async src="https://pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js?client=ca-pub-0712823212859607"
crossorigin="anonymous">&lt;/script>
&lt;ins class="adsbygoogle"
style="display:block"
data-ad-format="fluid"
data-ad-layout-key="-fx-q+4w-88+2u"
data-ad-client="ca-pub-0712823212859607"
data-ad-slot="1092971030">&lt;/ins>
&lt;script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script>
&lt;br/>
&lt;h2 id="지적되는-단점들에-대해서">지적되는 단점들에 대해서&lt;/h2>
&lt;p>이렇게 흡인력이 강하지만 최초 스팀 평가는 &amp;lsquo;복합적&amp;rsquo; 이었다. 기대에 대비해 실망한 사용자가 많았다는 것이다. 물론 PC 판에서 특히 심한 &amp;lsquo;스터터링&amp;rsquo; 문제는 무조건 고쳐야 하는 문제이고 백번 까여야 한다. (다행히 나는 보스전에서 그런 문제를 마주하지 않아서 덜 화나긴 하지만)&lt;/p>
&lt;p>그런데 그 외의 논란거리에 대해선 &amp;lsquo;글쎄&amp;rsquo; 다. 너무 큰 관심을 한 몸에 받아서 그런지, 엄청나게 높은 평론가 평점과 별개로 퍼포먼스 부분에서 심각하게 까이고 있다고 생각한다.&lt;/p>
&lt;p>대표적으로 그래픽이 다른 AAA 게임에 비해 낮다는 것은, 마치 &amp;lsquo;포켓몬스터 : 아르세우스&amp;rsquo; 와 &amp;lsquo;야숨&amp;rsquo; 의 필드 배경을 비교하는 것 같은 느낌이 강하게 들었다. 내부 사정이야 잘 모르겠지만, 알음알음 공개된 개발사 규모를 생각해 보면, 제한된 자원으로 선택과 집중을 했다고 너그러이 봐줄 수도 있지 않을까.&lt;/p>
&lt;p>물론 이런 건 있겠지. 소위 &amp;lsquo;&lt;strong>망자들&lt;/strong>&amp;rsquo; 로 지칭되는 다크소울 시리즈를 즐겨하는 게이머 풀의 외연 확장을 위해, &amp;lsquo;엘든 링은 좀 더 쉬울거가, 오픈월드 같은 느낌으로다가 발매합니다&amp;rsquo; 라고 홍보를 했으니 말이다. 마치 메타크리틱에서 붙이는 &lt;em>MUST PLAY&lt;/em> 딱지를 꼭 받고, 너도 나도 이 게임을 안 사고는 못 배기는 킬러 타이틀로 부상시키려는 노력이 없었다고는 말 못하겠다. 그래서 일반 게이머들이 보니까 &amp;lsquo;뭐야, 이거 평점은 그렇게 높더니 버그도 있고 그래픽도 별로고 게임은 어렵고 불친절하고&amp;hellip;&amp;rsquo; 가 되는 것일 수도?&lt;/p>
&lt;center>
&lt;figure>
&lt;img loading="lazy" src="https://interp.blog/images/2022-02-28-elden-ring/mustplay222.png"
alt="이게 붙으면, 너도나도 찍먹하게 되는데 문제는&amp;amp;hellip;"/> &lt;figcaption>
&lt;p>이게 붙으면, 너도나도 찍먹하게 되는데 문제는&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/center>
&lt;p>문제는, 아직도 이 게임은 다크소울 시리즈를 즐겨하는 게이머만 좋아할 법하다는 것이다. 그러니까, 실제 홍보와 게임 진행은 좀 다른 양상이라는 것이다.&lt;/p>
&lt;p>그런데 돌이켜보면, 이게 정말 문제일까? 몬스터 헌터가 일반 게이머도 손쉽게 접근할 수 있는 게임이 아니듯이, 다크소울 시리즈 역시 그렇다고 생각한다. 그런 테이스트 강한 게임을 하나 더 출시했는데, 좀 더 다양한 선택지를 줘서 게이머가 도전할 수 있는 옵션을 많이 제공해 준 것만으로도 게임 자체는 일신했다고 생각한다. 평론가들은 아마 (게임을 많이 하다보니) 대부분 &amp;lsquo;망자&amp;rsquo; 일 가능성이 크고, 거기에 비춰서 &amp;lsquo;그래픽이 후져도 졸잼이네요&amp;rsquo; 하고 평점을 높게 주진 않았을지.&lt;/p>
&lt;p>그런데 정말 스터터링은 문제다. 주변에서 들어보니 1060에서도 발생하고 3080ti 에서도 발생하는데 이게 대체 뭐람?&lt;/p>
&lt;h2 id="마치며">마치며&lt;/h2>
&lt;p>결론은 예약 구매는 하면 안 된다 (&amp;hellip;) 취향에 맞는지는 출시 직후 실황이나 클립을 통해서 얼마든지 확인할 수 있다. 정 찍먹을 하고 싶다면, 스팀에서 구매한 다음 한 시간만 빡세게 돌리고 아니다 싶으면 환불을 하는 방법이 있다. 농담이 아니라 정말이다.&lt;/p>
&lt;p>다크소울 시리즈를 (잘 못해도) 좋아한다면, 이 게임은 최적의 선택이 될 것이다. 나름대로 친절하고 돌아다닐 구석이 너무 많고, 의외의 발견에 희열을 느낄 수 있을 것이니.&lt;/p>
&lt;p>시리즈 전문 공략 유튜버/방송인 &amp;lsquo;이클리피아&amp;rsquo; 님의 첫날 실황 방송을 아주 잠깐 봤는데, 그 때 들었던 이 게임의 평이 다음과 같았다. 딱 열시간 하면서 이 평론이 뇌리에서 떠나질 않아서 붙여둔다.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>이거, &lt;strong>다크소울 올스타&lt;/strong> 같아요.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;br/>
&lt;script async src="https://pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js?client=ca-pub-0712823212859607"
crossorigin="anonymous">&lt;/script>
&lt;ins class="adsbygoogle"
style="display:block"
data-ad-client="ca-pub-0712823212859607"
data-ad-slot="6929871144"
data-ad-format="auto"
data-full-width-responsive="true">&lt;/ins>
&lt;script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script>
&lt;br/></description></item></channel></rss>