<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>회고 on InterP Blog</title><link>https://interp.blog/tags/%ED%9A%8C%EA%B3%A0/</link><description>Recent content in 회고 on InterP Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ko-kr</language><lastBuildDate>Wed, 01 May 2024 17:25:32 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://interp.blog/tags/%ED%9A%8C%EA%B3%A0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>2023년 게임 목록</title><link>https://interp.blog/2023-game-history/</link><pubDate>Wed, 01 May 2024 17:25:32 +0900</pubDate><guid>https://interp.blog/2023-game-history/</guid><description>&lt;img src="https://interp.blog/2023-game-history/feature.png" alt="Featured image of post 2023년 게임 목록" />&lt;p>&lt;a class="link" href="https://interp.blog/2023-book-history" >2023 독서 목록&lt;/a> 에 이은 두 번째 씨리즈이다. &lt;del>그런데 작성은 5월에 한다.&lt;/del> 사실 적어 뒀다가 누가 볼까 싶어서 그만 뒀었는데, 그래도 마무리하기 위해 다시 적어본다.&lt;/p>
&lt;p>2년 전부터 게임하는 시간을 조금씩 줄여보려고 했는데, 들이는 시간이 짧다 보니 아무 게임이나 하기 보다는 고평가를 받은 게임을 선별해서 하게 되더라. 더불어서 게임 구입 비용도 줄여나가고 있는데, 이유는 PSN+ 구독으로 충분한 것 같고, 사내 동호회에서 게임 대여가 가능하기 때문이다. 더욱이 유명한 게임들 위주로 할 수 밖에 없었던 현실 (&amp;hellip;)&lt;/p>
&lt;p>엔딩을 못 봤던, 심지어 환불을 했건 간에 2023년 올 한해 했던 게임을 한번 정리해 봤다. 게임을 플레이한 순서대로 배치해 그림을 만들어 봤다.&lt;/p>
&lt;figure>
&lt;img loading="lazy" src="main.png" width="100%"/>
&lt;/figure>
&lt;h1 id="추천작">추천작&lt;/h1>
&lt;p>여기서 6개의 게임을 (재밌었던 순서대로) 추천작으로 골라봤다.&lt;/p>
&lt;h2 id="아머드코어-6">아머드코어 6&lt;/h2>
&lt;p>전작 아머드코어는 한 번도 해 본 적이 없고, 그 옛날 온게임넷에서 게임 대회하는 TV 프로그램을 주말에 챙겨 본 기억밖에 없다. 그 때 추억이 좋게 남아 있었는지, 신작 소식이 들려오니 왠지 모르게 들떠 있었다. 그 결과는?&lt;/p>
&lt;figure>
&lt;img loading="lazy" src="absolutely.png" width="50%"/>
&lt;/figure>
&lt;p>소울류로 프롬 게임을 처음 접해본 나에게는, 오픈월드가 아닌 미션 진행 구성이 조금 어색했다. 그러나 1회차를 돌자마자 아, 분기를 전부 밟으려면 좋든 싫든 3회차는 해야 하는구나. 그리고 신나게 송버드와 짐머만으로 &lt;del>이지 모드로&lt;/del> 돌파, 모든 엔딩을 볼 수 있었다!&lt;/p>
&lt;h2 id="바이오하자드-re4">바이오하자드 RE:4&lt;/h2>
&lt;p>참고로 내돈내산한 유일한 AAA 게임이다 &lt;del>아머드코어는? 허허&amp;hellip;&lt;/del>&lt;/p>
&lt;p>나는 PC 게임 위주로 하다 보니 이식이 활발했던 바이오하자드 456 를 처음 접할 수 밖에 없었다. 호러에 &lt;em>호-쾌한&lt;/em> 액션! 을 쓰까넣은 시리즈를 사랑했기 때문에, 당연히 4편이 RE:Engine 으로 다시 만들어진다는 발표는 다른 전작들의 것보다 훨씬 기대가 컸었다. 기대를 배신하지 않았기 때문에 추천.&lt;/p>
&lt;h2 id="드레지">드레지&lt;/h2>
&lt;p>아무리 남들 다 하는 대작 게임을 해본들, 인디 게임 중에서 속칭 &amp;lsquo;&lt;em>압긍&lt;/em> (압도적으로 긍정적)&amp;rsquo; 을 받은 게임을 외면할 수가 없었다.&lt;/p>
&lt;p>낚싯배를 몰고 크툴루 신화와 비슷해보이는 미스터리한 섬들을 떠돈다고? 물고기를 잡으면 딸칵 소리가 나지만, 요사스런 무언가 (?) 를 잡을 때는 &lt;em>이 소리가 의미심장하게 늘어진다&lt;/em>. 게임을 한창 할 때는, 게임을 하지 않아도 이 소리가 환청으로 들릴 정도다&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;h2 id="컨트롤">컨트롤&lt;/h2>
&lt;p>에픽스토어에서 무료로 풀었을 때 초반부를 했다가, 각을 잡고 PSN+ 에서 다시 내려받아 새로 시작했다.&lt;/p>
&lt;p>이유는, 시간을 죽일 때 즐겨 읽던 SCP 재단 문서들과 이 게임이 비슷해 보여서다. 여기서도 문서들은 전부 검열 처리되어 있고, 그게 오히려 머릿속에서 알 수 없는 무언가를 채워넣기 시작한다. 슈퍼리미널 같은, 게임 속 규칙을 빨리 캐치해서 푸는 퍼즐도 재밌었다. 액션은 근데.. 던지기 원툴 아님?&lt;/p>
&lt;h2 id="데이브-더-다이버">데이브 더 다이버&lt;/h2>
&lt;p>작년 초반을 책임진 게임. 드레지가 호러에 가깝다면, 이 게임은 &lt;strong>낚시+초밥 타이쿤&lt;/strong> 이다. 간단해 보이지만 정말 재밌다!&lt;/p>
&lt;p>이제 &amp;lsquo;데더다&amp;rsquo; 와 &amp;lsquo;드레지&amp;rsquo; 의 콜라보도 성사되었고, 데더다가 데이원으로 PSN+ 으로 무료로 풀렸으니 플스로 올해 다시 해볼까 진지하게 고민 중이다. &lt;del>하지만 엘든링 DLC 가 먼저겠지&lt;/del>&lt;/p>
&lt;h2 id="컵헤드">컵헤드&lt;/h2>
&lt;p>정확히는 DLC 를 할인할 때 사서 엔딩을 봤다. 이런 류의 횡스크롤 플랫포머 게임은 늘 가족들이 모여서 관전하는데 그 부담감이 상당하다 (&amp;hellip;) &lt;del>훈수 좀 두지 마렴 얘들아&lt;/del>&lt;/p>
&lt;h1 id="안-맞았던-게임들">안 맞았던 게임들&lt;/h1>
&lt;p>대중적인 평과는 달리 나에게 잘 안맞아서 쉽게 접은 게임들도 분명 있다.&lt;/p>
&lt;h2 id="와룡">와룡&lt;/h2>
&lt;p>소울류라면서, 엄청나게 복잡했다. 엘든링 할 때도 조금 복잡했지만 나름 적응했는데, 이건 뭐&amp;hellip; 딱 십상시 나오는 초반부에서 접었던 것 같다. 우선 팀 닌자의 게임 자체가 나와 안 맞는 걸지도.&lt;/p>
&lt;h2 id="파이널-판타지-16">파이널 판타지 16&lt;/h2>
&lt;p>스토리는 좋았을 수 있지만, 대화가 길고 액션은 짧은 분량이 답답했다. 액션도 처음엔 재밌다가, QTE 가 자꾸 나오고 호흡이 길어지니까 맥이 빠진다. 내 인생에서 파판은 7 오리지널 까지인 모양이다.&lt;/p>
&lt;h2 id="마블-스파이더맨-2">마블 스파이더맨 2&lt;/h2>
&lt;p>도대체 왜? 나도 마일스 모랄레스는 재밌게 했기에 플레이 하기 전까진 기대가 컸다. 그런데&amp;hellip; 왠지 모르게 마일스 모랄레스를 또 하는 느낌이 들었다. 그게 전부였다. 손이 가지 않았다.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>나머지 게임은 그냥저냥 재밌었지만, 기억에 남는 것은 별로 없었다. _고스트 오브 쓰시마_는 재밌긴 한데, 시간이 맞질 않아서 묵혀둔 채로 남아있다. 아직 평가하기 아직 이른 것 같다 (&lt;del>내년엔&lt;/del> 올해는 할 수 있을까?)&lt;/p>
&lt;p>올해는 크게 &amp;lsquo;&lt;em>할로우 나이트:실크송&lt;/em>&amp;rsquo; 과 &amp;lsquo;&lt;em>엘든링 DLC&lt;/em>&amp;rsquo; 를 기다리고 있다. 실크송은 공식 발표가 나질 않았는데 대한민국과 호주 심의를 받은 걸 보면 연내 또는 내년초 출시를 기대할 수 있을 것 같다.&lt;/p>
&lt;p>올해도 즐겁고 알찬 게임 라이프를 보내보도록 하자. &lt;del>똥겜 밟지 말기&lt;/del>&lt;/p></description></item><item><title>2023년 독서 목록</title><link>https://interp.blog/2023-book-history/</link><pubDate>Fri, 08 Dec 2023 22:09:34 +0900</pubDate><guid>https://interp.blog/2023-book-history/</guid><description>&lt;img src="https://interp.blog/2023-book-history/feature.png" alt="Featured image of post 2023년 독서 목록" />&lt;p>작년 (2022년) 연말부터 한 일이 있다. 적어도 한 해 읽은 책을 되돌아보는 시간을 갖자고. 독서의 습관화를 외친 지 3년차가 되어 가지만, 산발적인 독서노트 정리만 가지고는 한 눈에 성과 (?) 를 가늠하기가 어려웠다. 작년에는 독서노트를 쓰는 것과 별개로 노션 (Notion) 에 책에 대한 메타데이터와 커버를 정리해 보았다.&lt;/p>
&lt;p>그런데 다 읽은 것만 하려니까 몇 권 없는 것이다! 10권도 안 됐다! 물론 누군가는 10권보다 덜 읽고 살겠지만, 그리고 누군가는 완독에 목을 맬 필요가 없다고 하겠지만, 독서를 많이 하자는 다짐에 비하면 막상 보잘것이 없었다.&lt;/p>
&lt;p>그래서 올해는 기준을 대폭 완화해서 목록을 뽑았다. 아무리 적게 읽었어도, 의미를 찾을 수 있었다면 목록에 넣자고 말이다. 그리고 일단 읽었다면, 서평단을 했건 베타리딩을 했건 심지어 숙제를 했건 (&amp;hellip;) 무조건 넣기로.&lt;/p>
&lt;p>거기에 덧붙여서 나름의 추천 마크를 붙여보기로 했다. 기준은 다음과 같이 정했다.&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>다시 읽어도 좋을 책&lt;/li>
&lt;li>남에게 추천해도 나쁜 소리 듣지 않을 책&lt;/li>
&lt;li>엄청난 인사이트를 제공한 책&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>자, 그럼 내가 올해 뒤적거린 책을 한번 보도록 하자.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;figure>
&lt;img loading="lazy" src="main.png" width="100%"/>
&lt;/figure>
&lt;h1 id="트렌드">트렌드&lt;/h1>
&lt;p>당장 경제나 돈에 관한 자기계발 관련 도서가 눈에 띄게 많이 보인다. 세어보면, 주식이나 경제 관련 도서만 5권, 경영이나 자기계발서까지 하면 12권이나 된다. 욕심이 그득해 보인다. 굳이 이 많은 책들을 요약하자면,&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>작은 습관의 힘은 너무나도 중요하다&lt;/li>
&lt;li>인생이나 행동 방향 설정에 대한 통찰을 얻어갈 수 있다 (제각기 다르지만, 요점은 비슷한 것 같다)&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>심리학, IT 도서가 그 뒤를 잇고, 철학 도서도 눈에 띈다. 작년에 즐겨 봤던 글쓰기 책이나 독서법 책도 눈에 띄는데, 완독하지 못한 책들이 많다. &amp;lsquo;네 번째 원고&amp;rsquo; 가 가장 완독하기 힘들었고, &amp;lsquo;거인의 노트&amp;rsquo; 는 얼른 읽고 싶다.&lt;/p>
&lt;p>뜬금없이 소설 두 권과 위스키 백과사전 한 권이 있다. 동물농장은 줄거리만 알지 읽은 건 처음이었는데, 신선한 충격이었다. 백과사전은 너무 좋았지만, 올해 내가 먹은 위스키 목록 같은걸 올릴 생각은 추호도 없다.&lt;/p>
&lt;h1 id="추천-책-소개">추천 책 소개&lt;/h1>
&lt;p>이 분야에서 별을 달아둔 것만 소개해 본다. 아마 너무 유명해서 내가 코멘트를 굳이 할 필요 없는 것들도 있을 것이다.&lt;/p>
&lt;h2 id="경제자기계발-도서">경제/자기계발 도서&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>부의 추월차선: 올해 딱 한권만 꼽으라면, 내 자세를 고쳐 준 이 책을 들고 싶다.&lt;/li>
&lt;li>&lt;a class="link" href="https://interp.blog/learning-from-say-no" >세이노의 가르침&lt;/a>: 이미 리뷰를 올렸다. 나름 마일드한 버전을 보려면 위에 있는 &amp;lsquo;돈의 속성&amp;rsquo; 을 읽어도 좋다. 두 저자의 교훈 중 겹치는 부분이 좀 많다.&lt;/li>
&lt;li>타이탄의 도구들: 모든 자기계발서의 엑기스를 집대성한 것이라, 한꺼번에 먹을 수가 없다. &lt;strong>하나씩 실천하는게 중요하다.&lt;/strong> (추천은 안 됐지만, &amp;lsquo;&lt;em>연봉 3억 독서법&lt;/em>&amp;rsquo; 책을 한 문장으로 줄이면 바로 이것이다. &lt;u>하나씩 해보기!&lt;/u>)&lt;/li>
&lt;li>자본주의: 어쩌면 경제 문외한을 위한 내용일 수 있지만, 기초 다지기는 늘 중요하다.&lt;/li>
&lt;li>이 책은 돈 버는 법에 관한 이야기: 고명환 님의 철학이 새삼 존경스럽기도 하고, 내가 추구하던 인생 철학과 맞닿아 있어서 반갑기도 했다.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="심리학-도서">심리학 도서&lt;/h2>
&lt;p>베스트셀러에 늘 &amp;lsquo;돈 버는 법&amp;rsquo; 과 자기계발이 한 축에 있다면, 올해 베스트셀러의 다른 축은 아마도 자신의 마음을 보듬어줄 심리학 책이 대세였다고 생각한다. 양쪽에서 늘 눈에 띄었던 책이 &amp;lsquo;역행자&amp;rsquo; 와 &amp;lsquo;나는 왜 자꾸 내 탓을 할까&amp;rsquo; 였는데, 이 책을 올해는 읽지 않았다. 공교롭게도 두 권 모두 종이책을 선물받았는데도 말이다. (&amp;hellip;) 반골 기질이 있어서 그런지, 철지난 스테디 셀러를 찾는 편이 더 안심이 되기도 했다.&lt;/p>
&lt;p>이 분야에서 나는 &amp;lsquo;레몬심리&amp;rsquo; 의 &amp;lsquo;&lt;em>기분이 태도가 되지 않게&lt;/em>&amp;rsquo; 가 훨씬 잘 맞았다. 일단 나에게 필요한 기술이었기 때문이고, 책이 쉬워서였다.&lt;/p>
&lt;h2 id="it-도서">IT 도서&lt;/h2>
&lt;p>일에 필요한 책을 몇 권, 블로그에 필요한 책을 몇 권 읽었다. (아, 블로그 월급보다 많이 벌 욕심은 아직까진 없다. 저 책은 서평단 목적으로 읽었다)&lt;/p>
&lt;p>그 중에서 &amp;lsquo;&lt;em>데이터 품질의 비밀&lt;/em>&amp;rsquo; 은 많은 인사이트를 전달해 줬다. 실제 올해 프로젝트에 활발히 적용했고, 이전 버전에 비해 결과가 좋았다. 5 Pillas 를 팀원과 공유하는 시간도 가졌었는데, 반응이 괜찮았다.&lt;/p>
&lt;h2 id="그-외">그 외&lt;/h2>
&lt;p>그 외라고 분류했지만, 나머지 세 권은 결코 추천 이유를 생략할 수 없었다.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>불안: 작년에 읽은 걸 다시 읽었다. 우리가 불안한 이유, 우리가 불안을 해소할 수 있는 창구를 소개한다. 리뷰를 따로 써 뒀는데, 세 번째 읽고 나면 다듬을 수 있을 것 같다.&lt;/li>
&lt;li>협상의 기술: 어쩌면 자기계발서일 수도 있지만, 어떻게 보면 기술서에 가깝다. 세이노가 추천한 책 중에 가장 마음에 들었다.&lt;/li>
&lt;li>작별인사: 올해 책 중 유일한 소설인데, 김영하 작가가 사내 강연을 하러 온다기에 읽기 시작했었다. 살인자의 기억법보다 훨씬 잘 읽히지만, 상황과 대사는 엄청나게 심오하다. 사유하기 좋은 책이다.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;p>이렇게 대충 올해 책을 둘러봤는데, 내년에는 이 목록을 반추해서 내가 뭘 원하는지 유추해 보거나, 아니면 내가 원하는 것에 맞는 책을 고르도록 좀 더 신경써야겠다.&lt;/p>
&lt;p>다음 시간에는 좀 더 가볍게, 영화 목록을 들고 오도록 하겠다!&lt;/p></description></item></channel></rss>